奉和圣制天长节赐宰臣歌应制

太阳升兮照万方，

开阊阖兮临玉堂，

俨冕旒兮垂衣裳。

金天净兮丽三光，

彤庭曙兮延八荒。

德合天兮礼神遍，

灵芝生兮庆云见。

唐尧后兮稷禼臣，

匝宇宙兮华胥人。

尽九服兮皆四邻，
乾降瑞兮坤献珍①。

【校】

①献，一作“降”。

【注】

天长节：《挥麈录》：“唐《明皇实录》云：开元十七年秋八月，上降诞之日，大置酒合乐，燕百官于花萼楼下。尚书左丞相源乾曜、右丞相张说率百官上表，愿以八月五日为千秋节，著之甲令，布于天下，咸使燕乐，休假三日。诏从之。诞日建节，盖肇于此。天宝七载八月己亥，诏改为天长节。”

太阳：《后汉书》：“日者，太阳之精，人君之象。”

阊阖：《三辅黄图》：“宫之正门曰阊阖。”

玉堂：《汉书》：“玉堂金门，至尊之居。”扬雄《解嘲》：“历金门，上玉堂。”吕延济注：“金门，天子门也；玉堂，天子殿也。”

金天：唐人多使“金天”字，即秋天也。秋于五行属金，故曰“金天”。

三光：《初学记》：“日、月、星谓之三辰，亦曰三光。”

彤庭：班固《西都赋》：“玄墀釦砌，玉阶彤庭。”张铣注：“彤，赤色也，以彤漆饰庭。”

八荒：章怀太子《后汉书》注：“八荒，八方荒忽极远之地。”

庆云：《汉书》：“若烟非烟，若云非云，郁郁纷纷，萧索轮囷，是为庆云。庆云见，喜气也。”成按：灵芝生，庆云见，皆天宝七载间实事，见十卷诗题及注。

华胥：《列子·黄帝》：“退而闲居大庭之馆，斋心服形，三月不亲政事。昼寝而梦，游于华胥氏之国。华胥氏之国在弇州之西，台州之北，不知斯齐国几千万里，盖非舟车足力之所及，神游而已。其国无帅长，其民无嗜欲，自然而已。不知乐生，不知恶死，故无夭殇；不知亲己，不知疏物，故无爱憎；不知背逆，不知向顺，故无利害。都无所爱憎，都无所畏忌。入水不溺，入火不热。斫挞无伤痛，指擿无痟痒。乘空如履实，寝虚若处床。云雾不硋其视，雷霆不乱其听，美恶不滑其心，山谷不踬其步，神行而已。黄帝既寤，怡然自得，召天老、力牧、太山稽，告之，曰：‘朕闲居三月，斋心服形，思有以养身治物之道，弗获其术。疲而睡，所梦若此。今知至道不可以情求矣。朕知之矣！朕得之矣！而不能以告若矣。’又二十有八年，天下大治，几若华胥氏之国。”

九服：《周礼》：“乃辨九服之邦国，方千里曰王畿，其外方五百里曰侯服，又其外方五百里曰甸服，又其外方五百里曰男服，又其外方五百里曰采服，又其外方五百里曰卫服，又其外方五百里曰蛮服，又其外方五百里曰夷服，又其外方五百里曰镇服，又其外方五百里曰藩服。”

登楼歌

聊上君兮高楼，
飞甍鳞次兮在下。

俯十二兮通衢，
绿槐参差兮车马。

却瞻兮龙首，
前眺兮宜春。

王畿郁兮千里，
山河壮兮咸秦。

舍人下兮青宫，
据胡床兮书空。

执戟疲于下位，
老夫好隐兮墙东。

亦幸有张伯英草圣兮龙腾虬跃，

摆长云兮捩回风。

琥珀酒兮彫胡饭，
君不御兮日将晩。
秋风兮吹衣，夕鸟兮争返。

孤砧发兮东城，
林薄暮兮蝉声远。

时不可兮再得，
君何为兮偃蹇。

【注】

飞甍：鲍照诗：“京城十二衢，飞甍各鳞次。”李周翰注：“甍，屋檐也。若鱼鳞之相次。”

龙首：《水经注》：“高祖在关东，令萧何成未央宫。何斩龙首山而营之。山长六十馀里，头枕于渭，尾达樊川。头高二十丈，尾渐下高五六丈，土色赤而坚。云昔有黑龙，从南山出，饮渭水，其行道因成山迹。”《元和郡县志》：“龙首山在京兆府长安县北一十里。”

宜春：《史记正义》：“《括地志》云：秦宜春宫在雍州万年县西南三十里。宜春苑在宫之东、杜之南。”《雍录》：“宜春之名，汉史凡三出，其实止为两地：有曰宜春苑者，地属下杜；有曰宜春宫者，即下杜苑中宫，皆秦创也。有曰宜春观者，则在鄠县，汉武帝之所造也。虽三其名，而实止两地也。《东方朔传》曰：‘武帝东游宜春。’师古曰：‘宜春宫也，在长安城东南。’《上林赋》曰‘息宜春’，师古曰：‘宫名，在杜县东，即唐曲江也。’《扬雄传》：‘武帝东游宜春。’师古曰：‘宜春近下杜也。’《史记·秦纪》曰：‘子婴葬二世杜南宜春苑。’司马相如从武帝至长杨猎还，过宜春，奏赋以哀二世，其赋曰：‘临曲江之隑州，望南山之参差。’师古曰：‘曲岸之洲，曲江也。’故赋末云‘吊二世持身之不谨兮’，‘墓芜秽而不修’也。参数者言之，则二世之所葬，相如之所赋，汉之曲洲，唐之曲江，皆此下杜之宜春也。其苑若宫皆秦创，而汉、唐因之也。至于宜春观者，则在长安之西，鄠县涝、渼二水之旁，上林故地也。《水经》曰：‘涝水径汉宜春观，合渼陂入渭。’师古曰：‘观在鄠县。’《十道志》曰：‘汉武帝所造也。’又合此数语者而求之，则宜春之观在汉城之西，秦上林苑中，而下杜之宜春自在汉城东南，其别甚明也。说者误以下杜之宫为鄠县之观，则失之矣。故师古于《东方朔传》明辨之曰：‘在鄠县者自是宜春观耳，在长安城西，岂得言东游也？’其说极为允笃。《贡禹》传：‘元帝用禹言，罢宜春下苑以假贫民。’此则下杜之苑矣。”

王畿：《周礼》：“国方千里曰王畿。”

舍人：《唐书·百官志》：“东宫官有中舍人二人，正五品下；太子舍人四人，正六品上；通事舍人八人，正七品下。”

青宫：《神异经》：“东方外有东明山，有宫焉，左右有阙而立，其高百尺，建以五色，青石为墙。面一门，门有银榜，以青石碧镂，题曰‘天地长男之宫’。”后人称太子宫曰“青宫”本此。

胡床：《贵耳录》：“今之交椅，古之胡床也。”胡三省《通鉴》注：“胡床，即今之交床。隋恶‘胡’字，改曰‘交床’，今之交椅是也。”

书空：《晋书》：“殷浩虽被黜放，口无怨言，夷神委命，谈咏不辍，虽家人不见其有流放之慼。但终日书空，作‘咄咄怪事’四字而已。”

执戟：曹子建《与杨德祖书》：“昔扬子云先朝执戟之臣耳。”潘岳《夏侯常侍诔》：“执戟疲扬，长沙投贾。”

墙东：《后汉书》：“王君公遭乱，侩牛自隐，时人为之论曰‘避世墙东王君公’。”

草圣：《晋书》：“汉兴而有草书，不知作者姓名。至章帝时，齐相杜度号善作篇，后有崔瑗、崔寔，亦皆称工。弘农张伯英者因而转精（其）〔甚〕巧，凡家之衣帛，必书而后练之。临池学书，池水尽黑。下笔必为楷则，号匆匆不暇草书。寸纸不见遗，至今世尤宝其书，韦仲将谓之‘草圣’。”

长云：鲍照《芜城赋》：“矗似长云。”

捩：《玉篇》：“捩，力计、力结二切。拗捩也。”

回风：《楚辞》“悲回风之摇蕙兮”，王逸注：“回风，谓之飘风。”

彫胡饭：《西京杂记》：“菰之有米者，长安人谓为彫胡。”郑樵《通志略》：“彫蓬者，米茭也。其米谓之彫胡，可作饭。”宋玉《讽赋》：“为臣炊彫胡之饭。”

不御：班婕妤赋：“君不御兮谁为容。”蔡邕《独断》：“御者，进也。凡衣服加于身，饮食入于口，妃妾接于寝，皆曰御。”

砧：《韵会》：“碪，知林切，音与斟同。捣缯石。或作‘砧’。”

林薄：《楚辞》：“露申辛夷，死林薄兮。”王逸注：“丛木曰林，草木交错曰薄。”张衡《西京赋》：“荡川渎，簸林薄。”薛综注：“林薄，草木丛生也。”

再得：《楚辞》：“时不可兮再得。”

偃蹇：《十六国春秋》：“欲偃蹇考槃，以待通者。”

送友人归山歌二首①

其一

山寂寂兮无人，又苍苍兮多木。

群龙兮满朝，君何为兮空谷。

文寡和兮思深，道难知兮行独。

悦石上兮流泉，与松间兮草屋。

入云中兮养鸡，上山头兮抱犊。

神与枣兮如瓜，虎卖杏兮收谷。

愧不才兮妨贤，嫌既老兮贪禄。

誓解印兮相从，何詹尹兮可卜。

【校】

①《楚辞后语》作“山中人”。

②《楚辞后语》“驻”字下多一“驷”字。

【注】

群龙：《后汉书》：“唐尧在上，群龙为用。”章怀太子注：“群龙喻贤臣也。”鲍照诗：“皇汉方盛明，群龙满阶阁。”

养鸡：《列仙传》：“祝鸡翁者，洛人也。居尸乡北山下，养鸡百馀年。鸡有千馀头，皆立名字。暮栖树上，昼放散之。欲引，呼名即应呼而至。”

抱犊：《元和郡县志》：“抱犊山在沂州承县北六十里。壁立千仞，顶宽而有水。此山去海三百馀里，天气澄明，宛然在目。昔有遁隐者，抱一犊于其上垦种，故以为名。”《太平寰宇记》：“镇州获鹿县有萆山，今名抱犊山。后魏葛荣之乱，百姓抱犊而上，故以为名。”

枣如瓜：《史记》：“李少君言：臣尝游海上，见安期生。安期生食巨枣大如瓜。”

虎卖杏：葛洪《神仙传》：“董奉居庐山，不种田，日为人治病，重病愈者，使栽杏五株，轻者一株，数年计得十万馀株，郁然成林。后杏子大熟，于林中作一草仓，示时人曰：‘欲买杏者，不须报奉，但将谷一器置仓中，即自往取一器杏去。’常有人置谷来少而取杏去多者，林中群虎出，吼逐之。大怖，急挈杏走，路傍倾覆，至家量杏，一如谷多少。或有人偷杏者，虎逐之，到家啮至死。家人知其偷杏，乃送还奉，叩头谢过，乃却使活。奉一日竦身入云中，妻与女犹守其宅卖杏，取给有欺之者，虎还逐之。”

妨贤：《汉书·王尊传》：“趣自避退，毋久妨贤。”

詹尹：《楚辞》：“屈原既放，三年不得复见，竭智尽忠而蔽障于谗，心烦虑乱，不知所从，乃往见太卜郑詹尹曰：‘余有所疑，愿因先生决之。’”

其二

山中人兮欲归，云冥冥兮雨霏霏。

水惊波兮翠菅靡，白鹭忽兮翻飞，

君不可兮褰衣。

山万重兮一云，混天地兮不分。

树晻暧兮氛氲，猿不见兮空闻。

忽山西兮夕阳，见东皋兮远村。

平芜绿兮千里，眇惆怅兮思君。

【注】

山中人：《楚辞》：“山中人兮芳杜若。”

冥冥：《楚辞》：“云冥冥而暗前山。”

霏霏：何逊诗：“霏霏入窗雨，冥冥暗床尘。”

翠菅：成按：杨升庵《外集》云：“水葱生水中，如葱而中空，又名翠菅。王维诗‘水惊波兮翠菅靡’是也。”检群书，无有名水葱为翠菅者。《说文》云：“菅，茅也。”翠菅即是青茅。“翠菅靡”与“水惊波”对列，皆承上“雨霏霏”而言，非谓翠菅因惊波而靡也。杨氏混为一意，造此臆说，不足凭矣。

晻暧：《玉篇》：“晻暧，暗貌。”

氛氲：谢惠连《雪赋》：“氛氲萧索。”李善注：“氛氲，盛貌。”[1]

夕阳：成按：《宋景文笔记》云“莒公谓后人用夕阳为斜日者为误”，盖据《尔雅》“山西为夕阳”之说也。然古人往往有二物共一名者。郑人谓玉之未理者曰“璞”，周人谓鼠之未腊者亦曰“璞”。毛公谓芦之初生者曰“鵻”，谓鸟之名夫不者亦曰“鵻”。载籍之中往往多有。洎考刘越石《赠卢谌》诗有“夕阳忽西流”之句，则晋人已用之矣，安得执彼为是指此为非也。

东皋：阮籍《奏记》：“方将耕于东皋之阳。”张铣注：“泽畔曰皋。”潘岳《秋兴赋》：“耕东皋之沃壤兮。”李善注：“水田曰皋。”

平芜：江淹《四时赋》：“平芜际海，千里飞鸟。”

[1] 按，此条李善注实为李善引《楚辞》王逸注。

鱼山神女祠歌二首①

迎神曲

坎坎击鼓，鱼山之下。

吹洞箫，望极浦。
女巫进，纷屡舞。

陈瑶席，湛清酤②。

风凄凄兮夜雨③，
神之来兮不来④？

使我心兮苦复苦⑤。

【校】

①《河岳英灵集》作“渔山神女智琼祠歌”，《楚辞后语》作“鱼山迎送神曲”，《乐府诗集》作“祠渔山神女歌”。

②酤，刘须溪本、顾可久本俱作“醑”，非。

③兮，《河岳英灵集》作“而”，《乐府诗集》作“又”。

④《河岳英灵集》、《乐府诗集》于“神”字上皆多“不知”二字。

⑤《河岳英灵集》作“使我心苦”。

【注】

鱼山神女：《太平寰宇记》：“郓州东阿县有鱼山，一名吾山。《汉书·沟洫志》：‘武帝临决河作《瓠子歌》曰：吾山平兮巨野溢，鱼（沸）〔怫〕郁兮迫冬日。’吾山即鱼山。《述征记》：‘济北郡史弦超，魏嘉平中有神女成公智琼降之。超同室疑其有奸，以告监国，诘问超，具言之，智琼乃绝。后五年，超使将至洛西，到济北鱼山下陌上，遥望曲道头，有车马似智琼，前到果是。同乘至洛，克复旧好。太康中仍存。’”

坎坎：毛苌《诗传》：“坎坎，击鼓声。”

洞箫：《汉书·元帝纪》：“鼓琴瑟，吹洞箫。”如淳注：“洞箫，箫之无底者。”《宋书》：“前世有洞箫，其器今亡。蔡邕曰‘箫编竹有底’，然则邕时无洞箫矣。”

女巫：《周礼》有女巫，《国语》：“在男曰觋，在女曰巫。”《说文》：“巫，祝也。女能事无形，以舞降神者也。”

瑶席：《楚辞》：“瑶席兮玉瑱。”

清酤：《诗》：“既载清酤。”毛苌《传》：“酤，酒也。”

送神曲

纷进拜兮堂前①，目眷眷兮琼筵。

来不语兮意不传②，作暮雨兮愁空山。
悲急管③，思繁弦，灵之驾兮俨欲旋④。

倏云收兮雨歇⑤，山青青兮水潺湲⑥。

【校】

①拜，《乐府诗集》作“舞”。

②语，《乐府诗集》作“言”。

③“管”字下《乐府诗集》、《唐诗品汇》皆多一“兮”字。

④灵，《河岳英灵集》作“神”。

⑤收，《河岳英灵集》作“消”。

⑥潺湲，《唐文粹》作“潺潺”。

【注】

眷眷：《楚词章句》：“眷眷，顾貌。”《诗》曰“眷眷怀顾”，今诗作“睠睠”，其义同。

琼筵：谢朓诗：“端仪穆金殿，敷教藻琼筵。”

急管：鲍照诗：“催弦急管为君舞。”

繁弦：蔡邕《琴赋》：“曲引兴兮繁弦抚。”

灵驾：谢惠连诗：“沃若灵驾旋。”

潺湲：《楚词》：“观流水兮潺湲。”《说文》：“潺湲，水声。”《韵会》：“潺湲，水流貌。”

酬诸公见过

嗟余未丧，哀此孤生。
屏居蓝田，薄地躬耕。

岁晏输税，以奉粢盛。
晨往东皋，草露未晞。

暮看烟火，负担来归①。
我闻有客，足扫荆扉。

箪食伊何，副瓜㧓枣②。
仰厕群贤，皤然一老。

愧无莞簟，班荆席藁。
泛泛登陂，折彼荷花。

净观素鲔，俯映白沙。
山鸟群飞，日隐轻霞。

登车上马，倏忽雨散③。
雀噪荒村，鸡鸣空馆。

还复幽独，重欷累叹。

【校】

①负，顾元纬本、凌本俱作“渔”。

②副，顾元纬本、凌本俱作“疈”。

③雨，一作“云”。

【注】

【原注】时官出在辋川庄。

屏居：《汉书》：“窦婴谢病，屏居蓝田南山下。”师古注：“屏，隐也。”

蓝田：《太平寰宇记》：“蓝田山，古华胥氏陵，在蓝田县西三十里，一名玉山，一名覆车山。郭缘生《述征记》云：‘山形如覆车之象也。’按后魏《风土记》云：‘山顶方二里，仙圣游集之所。刘福鸣学道于此。下有祠甚严。灞水之源出于此。’”

躬耕：《汉书》：“齐相雅行躬耕。”《后汉书》：“孟尝单身谢病，躬耕垄次。”

岁晏：《楚辞》：“岁既晏兮孰华予。”王逸注：“晏，晚也。”

输税：潘岳《秋兴赋》：“输黍稷之馀税。”

粢盛：《左传》：“粢盛丰备。”杜预注：“黍稷曰粢，在器曰盛。”

露晞：《诗》：“白露未晞。”毛苌《传》：“晞，干也。”

荆扉：陶潜诗：“白日掩荆扉。”

副瓜：《韵会》：“副，《说文》：‘判也。从刀，畐声。’引《周礼》‘副辜祭’。《广韵》：‘析也。’《礼记》：‘为天子削瓜者副之。’注：‘既削，又四析之，乃横断之。’或作‘疈’。今文《周礼》：‘以疈辜祭四方百物。’”

㧓：《玉篇》：“㧓，古华切，击也。”

厕：（谢灵运）〔陶潜〕诗：“招纳厕群英。”[1]《韵会》：“厕，次也。”

皤然：《南史》：“范缜年二十九，发白皤然。”

莞簟：《诗》：“下莞上簟。”郑康成笺：“莞，小蒲之席也。竹苇曰簟。”

班荆：《左传》：“伍举、声子遇于郑郊，班荆相与食，而言复故。”杜预注：“班，布也。布荆坐地。”

席藁：藁，禾秆。谓藉禾秆而坐。《史记》：“应侯席藁请罪。”

陂：《玉篇》：“陂，彼皮切。泽鄣也，池也。”孔安国《尚书传》：“泽障曰陂，停水曰池。”郑康成《礼记》注：“畜水曰陂，穿地通水曰池。”

素鲔：素鲔，非鳣鲔之鲔，似另是一种。高诱《淮南子》注：“鲔鱼，似鲤而大者是也。”

雨散：谢朓诗：“山川隔旧赏，朋僚多雨散。”

[1] 此句出自晋陶潜《拟魏太子邺中集八首》之咏谢灵运篇，赵殿成误为谢灵运诗。

扶南曲歌词五首

其一

翠羽流苏帐，春眠曙不开。

羞从面色起，娇逐语声来。

早向昭阳殿，君王中使催。

【注】

扶南曲：《杜氏通典》：“隋炀帝平林邑国，获扶南工人及其匏瑟琴，陋不可用，但以天竺乐传写其声，而不齿乐部。”

翠羽：梁范静妻诗：“明珠翠羽帐，金薄绿绡帷。”

流苏：左思《吴都赋》：“张组帷，构流苏。”吕向注：“流苏，五色羽饰帷而垂之。”《海录碎事》：“流苏者，乃盘线绘绣之球，五色错为之，同心而下垂者是也。”王冏诗：“珠扉玳瑁床，绮席流苏帐。”

昭阳殿：《西京杂记》：“赵飞燕女弟居昭阳殿。”《三辅黄图》：“武帝时后宫八区，有昭阳、飞翔、增成、合欢、兰林、披香、凤凰、鸳鸯等殿。”

中使：《吴志·朱然传》：“中使医药口食之物，相望于道。”沈约《齐安陆昭王碑文》：“中使相望。”张铣注：“天子私使曰中使。”

其二

堂上青弦动①，堂前绮席陈。

齐歌卢女曲，双舞洛阳人。

倾国徒相看，宁知心所亲。

【校】

①青，《乐府诗集》作“清”。

【注】

青弦：鲍照诗：“靓妆坐帷里，当户弄青弦。”

绮席：阴铿诗：“佳人遍绮席。”《说文》：“绮，文缯也。”

卢女曲：《古今注》：“《雉朝飞》者，牧犊子所作也，其声中绝。魏武帝宫人有卢女者，故冠军将军阴叔之妹，年七岁，入汉宫学鼓琴，琴特鸣，异于诸妓，善为新声，能传此曲。”

洛阳人：谢朓诗：“要取洛阳人，共命江南管。”

倾国：《汉书》：“北方有佳人，绝世而独立。一顾倾人城，再顾倾人国。”

其三

香气传空满，妆华影箔通。

歌闻天仗外，舞出御楼中。

日暮归何处，花间长乐宫①。

【校】

①秉恕按：郭茂倩《乐府诗集》所载《睦州歌》一首，即是诗前四句也。但改“气”作“风”，“满”作“陌”，“影箔通”作“映薄红”，“闻”作“声”，“出”作“态”，七字不同，句调遂劣。盖唐时乐曲多采才人名句，被之管弦而歌之，其声律不谐者，则改字就之，以叶宫商，不问其句调之雅俗故也。

【注】

长乐宫：《三辅黄图》：“长乐宫本秦之兴乐宫也，高帝居此宫，后太后常居之。”又《隋书·地理志》：“京兆郡大兴县有长乐宫。”

其四

宫女还金屋，将眠复畏明。

入春轻衣好，半夜薄妆成。

拂曙朝前殿，玉墀①多珮声。

【校】

①墀，《乐府诗集》作“除”。

【注】

金屋：《汉武故事》：“胶东王数岁，长公主抱置膝上，问曰：‘儿欲得妇否？’指左右长御百馀人，皆曰‘不用’，指其女：‘阿娇好否？’笑对曰：‘若得阿娇作妇，当作金屋贮之。’”

薄妆：宋玉《神女赋》：“嫷被服，侻薄妆。”沈约《丽人赋》：“来脱薄妆，去留馀腻。”

拂曙：庾信《对烛赋》：“莲帐寒檠窗拂曙，筠笼熏火香盈絮。”

前殿：成按：汉时长乐、未央、建章、甘泉诸宫皆有前殿，即正殿也。《玉海》：“周曰路寝，汉曰前殿。”

玉墀：鲍照诗：“璇闺玉墀上椒阁，文窗绣户垂罗幕。”

其五

朝日照绮窗，佳人坐临镜。

散黛恨犹轻，插钗嫌未正。

同心勿遽游，幸待春妆竟。

【注】

绮窗：左思《蜀都赋》：“列绮窗而瞰江。”吕向注：“绮窗，彫画若绮也。”陆机诗：“邃宇列绮窗。”张铣注：“绮窗，窗为锦绮之文也。”梁武帝《子夜歌》：“朝日照绮窗，光风动纨罗。”

散黛：昭明太子诗：“散黛随眉广，胭脂逐脸生。”

春妆：沈约诗：“斜簪映秋水，开镜比春妆。”

瓜园诗并序

维瓜园高斋，俯视南山形胜，二三时辈同赋是诗，兼命词英数公，同用“园”字为韵，韵任多少①。时太子司议郎薛璩发此题，遂同诸公云。

余适欲锄瓜，倚锄听叩门。

鸣驺导骢马，常从夹朱轩。

穷巷正传呼，故人傥相存。

携手追凉风，放心望乾坤。

蔼蔼帝王州，宫观一何繁。

林端出绮道，殿顶揺华幡②。

素怀在青山，若值白云屯。

回风城西雨，返景原上村。

前酌盈樽酒，往往闻清言。

黄鹂转深木，朱槿照中园③。

犹羡松下客，石上闻清猿。

【校】

①刘本、顾可久本俱少一“韵”字，又误“任”字作“住”字，不成句。

②摇，顾元纬本、凌本俱作“播”。

③中，一本作“空”。

【注】

司议郎：《唐六典》：“太子司议郎四人，正六品上。”

薛璩：《唐诗纪事》作“薛据”，云：“薛据与王摩诘、杜子美最善。子美有《喜薛三据授司议郎》诗云：‘文章开穾奥，迁擢润朝廷。’又有《寄薛三郎中》诗云：‘与子俱白头，役役常苦辛。虽为尚书郎，不及村野人。天未厌戎马，我辈本常贫。子尚客荆州，我亦滞江滨。闻子心甚壮，所过信席珍。赋诗宾客间，挥洒动八垠。乃知盖代手，才力老益神。’其略如此。”又云：“薛据，河中宝鼎人。中书舍人文思曾孙。父元晖，什邡令。开元、天宝间，据与弟播、摠相继登科，终礼部侍郎。”成按：《工部集》《秦州见敕目薛三璩授司议郎》云云，本是“璩”字，与右丞同，疑薛据、薛璩本是二人，《纪事》误作一人。钱牧斋《杜诗笺注》谓“薛三璩”当刊作“薛三据”，非也。薛据以天宝六（年）〔载〕风雅古调科及第，见《唐会要》。后为尚书水部郎中，赠给事中，见韩昌黎《薛君公达墓志铭》，刘昫《唐书》亦附见《薛播传》中，俱不言其为司议郎。

鸣驺：《南史·到溉传》：“恒鸣驺枉道以相存问。”《北山移文》：“鸣驺入谷，鹤书赴垄。”章怀太子《后汉书》注：“驺，骑士也。”

骢马：《后汉书》：“桓典举高第，拜侍御史。常乘骢马，京师畏惮，为之语曰：‘行行且止，避骢马御史。’”

常从：《吴志》：“孙权亲乘马射虎于庱亭，常从张世击以戈，获之。”《魏略》曰：“临淄侯植因呼常从取水。”

朱轩：《尚书大传》：“未命为士，不得朱轩。”郑康成曰：“轩，舆也。士以朱饰之。”张景阳诗：“朱轩曜金城，供帐临长衢。”刘良注：“朱轩，公卿车也。”

穷巷：《汉书》：“生于穷巷之中，长于蓬茨之下。”

传呼：《汉书·萧望之传》：“下车趋门，传呼甚宠。”师古注：“传呼，传声而呼也。”

相存：魏武帝诗：“越陌度阡，枉用相存。”李周翰注：“存，问也。”

白云屯：谢灵运诗：“岩高白云屯。”李周翰注：“屯，聚也。”

返景：刘孝绰诗：“返景入池林。”《初学记》：“日西落，光返照于东，谓之返景。”

清言：《晋书》：“郭象少有才理，好老庄，能清言。”

朱槿：《南方草木状》：“朱槿花，茎叶皆如桑，叶光而厚。树高止四五尺，而枝叶婆娑。自（三）〔二〕月开花，至中冬即歇。其花深红色，五出，大如蜀葵。有蕊一条，长于花。叶上缀金屑，日光所烁，疑若焰生。一丛之上，日开数百朵。朝开暮落。插枝即活。出高凉郡，一名赤槿，一名日及。”

座上走笔赠薛璩慕容损

希世无高节，绝迹有卑栖。

君徒视人文，吾固和天倪。

缅然万物始，及与群物齐①。

分地依后稷，用天信重黎②。

春风何豫人，令我思东溪。

草色有佳意，花枝稍含荑。

更待风景好，与君藉萋萋。

【校】

①物，顾元纬本、凌本俱作“牧”，非。

②信，一作“奉”。

【注】

希世：《庄子》：“希世而行，比周而友。”《汉书》：“公孙弘希世用事，位至公卿。”陆机诗：“希世无高符。”李善注：“希世，随世也。”

绝迹：曹植《与杨德祖书》：“然此数子，犹复不能飞（騫）〔鶱〕绝迹，一举千里也。”

卑栖：郦炎诗：“修翼无卑栖，远趾不步局。”

人文：《周易》：“观乎人文，以化成天下。”孔颖达正义：“言圣人观察人文，则诗书礼乐之谓，当法此教而化成天下也。”

天倪：《庄子》：“和之以天倪。”郭象注：“天倪者，自然之分也。”

万物始：《史记》：“此老子之所谓‘无名者，万物之始也’。”

后稷：陆贾《新语》：“民知室居食谷，而未知功力。于是后稷乃列封疆，画畔界，以分土地之所宜；辟土殖谷，以用养民；种桑麻，致丝枲，以蔽形体。”

重黎：《史记》：“昔在颛顼，命南正重以司天，北正黎以司地。唐虞之际，绍重黎之后，使复典之，至于夏商，故重黎氏世序天地。”

荑：《韵会》：“荑，卉木初生叶貌。”

萋萋：孙绰《游天台山赋》：“藉萋萋之纤草。”李善注：“以草荐地而坐曰藉。”吕延济注：“萋萋，草美貌。”

赠房卢氏琯

达人无不可，忘己爱苍生。

岂复小千室①，弦歌在两楹。

浮人日已归，但坐事农耕。

桑榆郁相望，邑里多鸡鸣②。

秋山一何净，苍翠临寒城。

视事兼偃卧，对书不簪缨。

萧条人吏疏③，鸟雀下空庭。

鄙夫心所向④，晩节异平生。

将从海岳居，守静解天刑。

或可累安邑，茅茨君试营。

【校】

①小，顾元纬本、《唐诗正音》俱作“少”。千，顾可久本作“十”，误。

②里，顾元纬本作“地”，非是。

③疏，凌本作“散”，《唐诗品汇》作“稀”。

④向，一作“尚”。

【注】

房琯：刘昫《唐书》：“房琯应堪任县令举，授虢州卢氏令，政多惠爱，人称美之。”

卢氏：《唐书·地理志》：“虢州弘农郡有卢氏县，武德元年置。”

达人：贾谊《鵩赋》：“达人大观兮物无不可。”

两楹：张景阳诗：“制胜在两楹。”刘良注：“两楹，谓阶间也。”

视事：《汉书·王尊传》：“今太守视事已一月矣。”

偃卧：《列子》：“纪昌归，偃卧其妻之机下。”谢灵运诗：“偃卧任纵诞。”

空庭：谢灵运诗：“虚馆绝诤讼，空庭来鸟雀。”

晩节：谢灵运诗：“晚节值众贤。”李周翰注：“晩节，暮年也。”

守静：《后汉书》：“羊续坐党事，禁锢十馀年，幽居守静。”《晋书》：“王湛阁门守静，不交当世。”

天刑：《晋书》：“虔纠天刑，致之诛辟。”

累安邑：《高士传》：“闵贡，字仲叔，太原人也。世称节士，客居安邑，老病家贫，不能得肉，日买猪肝一片，屠者或不肯与。邑令闻，敕吏常给焉。仲叔怪问之，乃叹曰：‘闵仲叔岂以口腹累安邑耶？’遂去，客沛，以寿终。”

茅茨：《汉书》：“茅茨不剪。”师古曰：“屋盖曰茨。茅茨，以茅覆屋也。”

华岳

西岳出浮云，积翠在太清①。

连天疑黛色②，百里遥青冥。

白日为之寒，森沉华阴城。

昔闻乾坤闭③，造化生巨灵④。

右足踏方止⑤，左手推削成。

天地忽开拆，大河注东溟。

遂为西峙岳⑥，雄雄镇秦京。

大君包覆载，至德被群生。

上帝伫昭告，金天思奉迎。

人祇望幸久⑦，何独禅云亭。

【校】

①翠，一作“雪”。

②疑，一作“凝”。

③闭，《文苑英华》作“开”。

④造，《文苑英华》作“变”。

⑤止，《文苑英华》作“山”。

⑥峙岳，《文苑英华》作“岳峙”。

⑦人，一作“神”。

【注】

西岳：《水经》：“华山为西岳，在弘农华阴县西南。”《太平寰宇记》：“太华山在华州华阴县南八里。远而望之，有若华状，故名华山。按《名山记》云：‘华岳有三峰，直上数千仞，基广而峰峻，叠秀迄于岭表，有如削成，今博山香炉形实象之。’又按《华山记》云：‘顶有池，生千叶莲花，服之羽化，因名华山。’《白虎通》云：‘西方华山，少阴用事，万物生华，故曰华山。以西有少华，故曰太华。’”

太清：高诱《淮南子》注：“太清，元气之清者也。”

青冥：《楚辞》：“据青冥而摅虹兮”。

森沉：鲍照诗：“铜溪画森沉，乳窦夜涓滴。”

巨灵：《水经注》：“左丘明《国语》云：‘华岳本一山当河，河水过而曲行。河神巨灵，手荡脚踏，开而为两，今掌足之迹仍存。’《华岳开山图》曰：‘有巨灵胡者，偏得坤元之道，能造山川，出河，所谓“巨灵赑屃，首冠灵山”者也。常有好事之人，故升华岳而观厥迹焉。’”薛综《西都赋》注：“巨灵，河神也。古语云：‘此本一山当河，水过之而曲行。河之神以手擘开其上，足蹋离其下，中分为二，以通河流。手足之迹，于今尚在。’”《艺文类聚》：“《述征记》曰：‘华山对河东首阳山，黄河流于二山之间。云本一山巨灵所开，今睹手迹于华岳，而脚迹在首阳山下。’”《法苑珠林》：“巨灵大人秦洪海者，患水浩荡，以左掌托太华，右足蹒中条，太一为之裂，河通地出。”张衡《西京〔赋〕》云“高掌远蹠，以流河曲”者是也。

削成：《山海经》：“太华之山削成而四方，其高五千仞，其广十里。”

东溟：颜延年诗：“日观临东溟。”吕向注：“东溟，谓东海。”

秦京：关中本秦地，在汉为京师，故称“秦京”。陆机诗：“孟诸吞楚梦，百二侔秦京。”

金天：《杜氏通典》：“先天二年，封华岳神为金天王。”

禅云亭：按《史记》：“昔无怀氏、伏羲、神农、炎帝、颛顼、帝喾、尧、舜皆封泰山，禅云云；黄帝封泰山，禅亭亭。”李奇注：“云云山在梁父东。”《索隐》云：“晋灼云：‘云云山在蒙阳县故城东北，下有云云亭。’应劭云：‘亭亭山在巨平北十馀里。’服虔云‘在牟阴’，非也。”《舆地广记》：“袭庆府奉符县有亭亭山，泗水县有云云山。”

成按：刘昫《唐书》：“开元十三年，东封泰山。十八年，百僚及华州父老累表请封西岳，不允。”右丞之作当在是时，故有“神祇望幸久，何独禅云亭”之句。厥后至天宝九载正月，群臣又请封西岳，从之。三月辛亥，西岳庙灾，时久旱，制停封西岳，则始终未尝封矣。

与胡居士皆病寄此诗兼示学人二首

其一

一兴微尘念，横有朝露身。

如是睹阴界①，何方置我人。

碍有固为主，趣空宁舍宾。

洗心讵悬解，悟道正迷津。

因爱果生病，从贪始觉贫。

色声非彼妄，浮幻即吾真。

四达竟何遣，万殊安可尘。

胡生但高枕，寂寞与谁邻？

战胜不谋食，理齐甘负薪。

子若未始异，讵论疏与亲。

【校】

①睹，一作“都”，误。

【注】

朝露：《汉书》：“人生如朝露，何久自苦如此？”师古注：“朝露见日则晞，人命短促亦如之。”

我人：《璎珞经》：“尽观世界，空无我人。”《华严经》：“此中无少物，但有假名字。若计有我人，则为入险道。”

空有：《后汉书》：“清心释累之训，空有兼遣之宗。”章怀太子注：“不执着为空，执着为有；兼遣谓不空不有，虚实两忘也。”鸠摩罗什《维摩诘经》注：“佛法有二种：一者有，二者空。若常在有则累于想着，若常在空则舍于善本。若空有迭用，则不设二过，犹日月代明万物以成。”

悬解：《庄子》：“适来，夫子时也；适去，夫子顺也。安时而处顺，哀乐不能入也。古者谓是帝之县解。”郭象注：“以有系者为县，则无系者县解也。县解而性命之情得矣，此养生之要也。”陆德明注：“县音玄，解音蟹。崔云：以生为县，以死为解。”

生病：《维摩诘经》：“从痴有爱，则我病生。”

浮幻：《西域记》：“人命危脆，世间浮幻。”

战胜：《韩非子》：“子夏见曾子，曾子曰：‘何肥也？’对曰：‘战胜故肥也。’曾子曰：‘何谓也？’子夏曰：‘吾入见先王之义则荣之，出见富贵之乐又荣之。两者战于胸中，未知胜负，故臞。今先王之义胜，故肥。’”

其二

浮空徒漫漫，泛有定悠悠。

无乘及乘者，所谓智人舟。

讵舍贫病域，不疲生死流。

无烦君喻马，任以我为牛。

植福祠迦叶，求仁笑孔丘。

何津不鼓棹，何路不摧辀。

念此闻思者，胡为多阻修。

空虚花聚散，烦恼树稀稠。

灭想成无记①，生心坐有求。

降吴复归蜀，不到莫相尤。

【校】

①想，顾元纬本作“相”。

【注】

无乘及乘者：《楞伽经》：“诸天及梵乘，声闻缘觉乘，诸佛如来乘；我说此诸乘，乃至有心转，诸乘非究竟；若彼心灭尽，无乘及乘者，无有乘建立；我说为一乘，引导众生故，分别说诸乘。”

生死流：《涅槃经》：“善断有顶种，永度生死流。”

喻马：《涅槃经》：“譬如大王有三种马：一者调壮大力；二者不调，齿壮大力，三者不调，羸老无力。王若乘者，当先乘谁？应当先乘调壮大力，次乘第二，后及第三。调壮大力喻菩萨僧，其第二者喻声闻僧，其第三者喻一阐提。”

为牛：《庄子》：“子呼我牛也，而谓之牛；呼我马也，而谓之马。”

迦叶：《法苑珠林》：“第四拘楼秦佛，第五拘那含牟尼佛，第六迦叶佛。此三佛同姓迦叶。”又释迦文佛之大弟子亦名迦叶。僧肇《维摩诘经》注：“迦叶以贫人昔不植福，故生贫里，若今不积善，后复弥甚，愍其长苦，多就乞食。”

闻思修：学人修习禅观，有闻、思、修、三法，谓闻法、思惟、修习，能生智慧。《遗教经》：“是故汝等，当以闻思修慧而自增益。”

空虚花：《楞伽经》：“观一切有为，犹如虚空花。”《仁王经》：“世谛幻化起，譬如虚空花。”

烦恼树：《佛遗教经》：“实智慧者，伐烦恼树之利斧也。”《涅槃经》：“是经即是刚利智斧，能伐一切烦恼大树。”

无记：释氏说心有三种：以思惟世间杂善等事为善；思惟世间五欲因缘为恶；善恶不形，寂然昏住为无记。

降吴归蜀：《蜀志·黄权传》有“降吴不可，还蜀无路”之语，右丞借用其字，承上而言，以喻灭想生心，皆非入道之径耳。

蓝田山石门精舍

落日山水好，漾舟信归风。

玩奇不觉远①，因以缘源穷②。

遥爱云木秀③，初疑路不同④。

安知清流转⑤，偶与前山通。

舍舟理轻策，果然惬所适。

老僧四五人，逍遥荫松柏。

朝梵林未曙⑥，夜禅山更寂。

道心及牧童⑦，世事问樵客⑧。

暝宿长林下⑨，焚香卧瑶席。

涧芳袭人衣，山月映石壁。

再寻畏迷误，明发更登历。

笑谢桃源人⑩，花红复来觌⑪。

【校】

①玩，一作“探”。

②缘，《唐诗纪事》作“寻”。③秀，一作“翠”。

④疑，《文苑英华》作“言”。⑤安，《文苑英华》作“谁”。

⑥未，一作“方”。

⑦及，一作“友”。

⑧问，《文苑英华》作“闻”。

⑨林，一作“井”。

⑩谢，一作“问”。

⑪《文苑英华》本分“舍舟理轻策”以下另为一首。

【注】

漾舟：谢惠连诗：“漾舟陶嘉月。”李周翰注：“漾舟，泛舟也。”

归风：木华《海赋》：“或乃萍流而浮转，或因归风以自反。”

缘源：谢朓诗：“缘源殊未极，归径窅如迷。”刘良注：“缘，寻也。”

轻策：谢灵运诗：“裹粮杖轻策。”

荫松柏：《楚辞》：“饮石泉兮荫松柏。”

道心：梁武帝诗：“道心理归终，信首故宜先。”

桃源：《搜神后记》：“晋太元中，武陵人捕鱼为业。缘溪行，忘路远近，忽逢桃花夹岸数百步，中无杂树，芳草鲜美，落英缤纷。渔人甚异之。复前行，欲穷其林。林尽水源，便得一山。山有小口，仿佛若有光。便舍舟，从口入。初极狭，才通人。复行数十步，豁然开朗，土地旷空，屋舍俨然。有良田、美池、桑竹之属。阡陌交通，鸡犬相闻。男女衣着，悉如外人。黄发垂髫，并怡然自乐。见渔人，大惊。问所从来，具答之。便要还家，设酒杀鸡作食。村中人闻有此人，咸来问讯。自云先世避秦时难，率妻子邑人来此绝境，不复出焉，遂与外隔。问今是何世，乃不知有汉，无论魏、晋。此人一一具言所闻，皆为叹惋。停数日，辞去，此中人语云：‘不足为外人道也。’既出，得其船，便扶向路，处处志之。及郡，诣太守，说如此。太守刘歆即遣人随之往，寻向所志，不复得焉。”

殷璠云：王维诗词秀调雅，意新理惬，在泉为珠，着壁成绘，一句一字，皆出常境。至如“落日山水好，漾舟信归风”，又“涧芳袭人衣，山月映石壁”，又“天寒远山静，日暮长河急”，又“贱日岂殊众，贵来方悟稀”，又“日暮沙漠垂，战声烟尘里”，岂肯惭于古人也。

送康太守

城下沧江水，江边黄鹤楼。

朱栏将粉堞，江水映悠悠。

铙吹发夏口，使君居上头。

郭门隐枫岸，候吏趋芦洲。

何异临川郡，还来康乐侯①。

【校】

①来，一作“劳”。

【注】

沧江：任昉诗：“沧江路穷此。”

黄鹤楼：《元和郡县志》：“鄂州城本夏口城，吴黄武二年，城江夏以安屯戍地也。城西临大江，西南角因矶为楼，名黄鹤楼。”《方舆胜览》：“黄鹤楼在鄂州子城西南隅黄鹤山上。此楼因山得名，盖自南朝已著矣。《南齐·志》：‘仙人子安乘黄鹤过此。’阎伯理《记》：‘州城西南隅有黄鹤楼者。《图经》云：“费文祎登仙[1]，尝驾黄鹤返憩于此，遂以名楼。”’张敬夫云：‘黄鹤楼以山得名也，而唐《图经》何自而为怪说，谓费文祎仙去，驾鹤来憩于此。阎伯理《记》中乃实其事，而或者又引梁任昉《记》所谓驾鹤之宾乃荀叔伟，非文祎也。此皆因黄鹤之名而世之好事者妄为之说，后来者既不之察，又从而并缘增饰之。’”《一统志》：“黄鹤楼在武昌府城西南隅黄鹤矶上。”

粉堞：梁简文帝诗：“平江含粉堞。”

铙吹：《唐书·仪卫志》：“凡鼓吹五部：一鼓吹，二羽葆，三铙吹，四大横吹，五小横吹。铙吹部七曲：一《破阵乐》，二《上车》，三《行车》，四《向城》，五《平安》，六《欢乐》，七《太平》。”

夏口：章怀太子《后汉书》注：“夏口城，今之鄂州也。”《杜氏通典》：“夏口即今江夏郡。”《方舆胜览》：“夏口，一名鲁口，似指夏水之口。然何尚之云：夏口在荆江之中，正对沔口，浦大容舫，于事为便。而章怀太子注《东汉》，亦谓夏口戍在今鄂州，故唐史皆指鄂州为夏口自孙权取对面夏口之名以名之，而江北之名始晦。”

上头：《陌上桑古辞》：“东方千馀骑，夫婿居上头。”

候吏：《后汉书·王霸传》：“及至滹沱河，候吏还白。”

芦洲：庾仲《雍江图》：“芦洲至樊口二十里，伍子胥所渡处也。樊口至武昌十里。”《水经注》：“邾县故城南对芦洲。旧吴时客舍于洲上，方便谓所止焉。亦谓之罗洲矣。”

临川：《宋书》：“谢灵运袭封康乐公。高祖受命，降公爵为侯，后为临川内史。”

[1] 费文祎：《方舆胜览》卷二十八及阎伯理《黄鹤楼记》皆作“费祎”。

送韦大夫东京留守

人外遗世虑，空端结遐心。

曾是巢许浅，始知尧舜深。

苍生讵有物，黄屋如乔林。

上德抚神运，冲和穆宸襟。

云雷康屯难，江海遂飞沉①。

天工寄人英，龙衮瞻君临②。

名器苟不假，保厘固其任。

素资贯方领③，清景照华簪。

慷慨念王室，从容献官箴。

云旗蔽三川，画角发龙唫。

晨扬天汉声，夕卷大河阴。

穷人业已宁④，逆虏遗之擒。

然后解金组，拂衣东山岑。

给事黄门省，秋光正沉沉。

功名与身退⑤，老病随年侵。

君子从相访，重玄其可寻。

【校】

①遂，顾元纬本、凌本俱作“逐”，非。

②瞻，刘本、顾可久本俱作“澹”。

③资，顾元纬本、凌本、《唐诗品汇》俱作“质”。

④人，顾元纬本、凌本俱作“久”。

⑤功名，一作“壮心”。

【注】

韦大夫：刘昫《唐书》：“乾元二年秋七月乙丑朔，以礼部尚书韦陟充东京留守。”

东京留守：《唐书·百官志》：“初，太宗伐高丽，置京城留守。其后车驾不在京都，则置留守，以右金吾大将军为副留守；开元元年，改京兆、河南府长史为尹；十一年，太原府亦置尹及少尹，以尹为留守，少尹为副留守：谓之三都留守。”

人外：《后汉书·陈宠传》：“南阳尹勤字叔梁，笃性好学，屏居人外，荆棘生门。”《宋书》：“孔淳之与征士戴颙、王弘之及王弘敬等共为人外之游。”

巢许：《高士传》：“巢父者，尧时隐人也。山居不营世利，年老以树为巢而寝其上，故时人号曰巢父。”“许由字武仲，阳城槐里人也。为人据义履方，邪席不坐，邪膳不食，后隐于沛泽之中。”

黄屋：《汉书》：“黄屋左纛。”李斐注：“天子车以黄缯为盖里。”

乔林：谢朓诗：“窗中列远岫，庭际俯乔林。”

上德：《老子》：“上德不德，是以有德。”河上公注：“上德，谓太古无名号之君，德大无上，故言上德也。”

宸襟：何逊诗：“宸襟动时豫，岁序属凉氛。”

屯难：谢灵运诗：“屯难既云康，尊主隆斯民。”

天工：天工，天官也。《尚书》：“天工人其代之。”

人英：《淮南子》：“明于天道，察于地理，通于人情，大足以容众德，足以怀远信，足以一异知，足以知变者，人之英也。”

龙衮：《礼记》：“天子龙衮。”

君临：《三国志》：“君临万国，秉统天机。”

名器：《左传》：“惟器与名，不可以假人。”杜预注：“器，车服也；名，爵号也。”

保厘：保安也，厘理也。《尚书》：“命毕公保厘东郊。”

方领：《后汉书·马援传》：“朱勃衣方领，能矩步。”

华簪：陶潜诗：“聊用忘华簪。”

官箴：《左传》：“昔周辛甲之为太史也，命百官，官箴王阙。”杜预注：“使百官各为箴词，戒王过。”

云旗：《上林赋》：“拖蜺旌，靡云旗。”张揖曰：“画熊虎于旒为旗，似云气也。”

三川：《史记索隐》：“三川，今洛阳也，地有伊、洛、河，故曰三川。”

画角：《晋书》：“蚩尤氏率魑魅与黄帝战于涿鹿，帝乃命始吹角为龙鸣以御之。”梁简文帝诗：“城高短箫发，林空画角悲。”

大河阴：陆机诗：“发轸清洛汭，驱马大河阴。”李善注：“《穀梁传》曰：水南曰阴。”李周翰注：“大河，黄河也。”

遗之擒：《左传》：“使群臣往遗之禽，以逞君心。”

黄门省：《汉书·刘向传》：“拜为郎中给事黄门。”又《扬雄传》：“除为郎，给事黄门。”《唐书》：“开元元年，改门下省为黄门省。五年，复黄门省为门下省。”

随年侵：陆机诗：“后途随年侵。”

重玄：陆机《汉高祖功臣颂》：“重玄匪奥。”《晋书·索袭传》：“味无味于慌惚之际，兼重玄于众妙之内。”皆用《老子》“玄之又玄”语。

冬日游览

步出城东门，试骋千里目。

青山横苍林，赤日团平陆。

渭北走邯郸，关东出函谷。

秦地万方会，来朝九州牧。

鸡鸣咸阳中①，冠盖相追逐。

丞相过列侯，群公饯光禄。

相如方老病②，独归茂陵宿。

【校】

①中，《唐诗正音》作“市”。

②方，一作“今”。

【注】

千里目：孙楚诗：“抗我千里目。”

赤日：何逊诗：“赤日下城圆。”

平陆：《尔雅》：“大野曰平，高平曰陆。”谢瞻诗：“夕阳暧平陆。”

走邯郸：《汉书》：“上指视慎夫人新丰道曰：‘此走邯郸道也。’”

函谷：《括地志》：“函谷关在陕州桃林县西南十二里。”《雍录》：“秦函谷关，在唐陕州灵宝县南十里。灵宝县者，汉弘农县也。路在谷中，深险如函，故以为名。其中劣通行路，东西四十里，绝岸壁立，岩上柏林阴荫，谷中常不见日。关去长安四百里，日入则闭，鸡鸣则开。东自殽山，西至潼津，通名函谷，实为天险。”“汉函谷关在唐河南府新安县之东一里，盖汉世杨仆移秦函谷关而立之于此也。以比秦旧，则移东三百七十八里。杨仆者，宜阳县人，汉武帝时数立大功，以其家居宜阳，宜阳者，灵宝县东，其地即在秦（咸）〔函〕关之外矣，仆耻其家不在关内，乞移秦关而东之，使关反在外，武帝允焉。仆自以其家僮筑立关隘，是为汉世函关。自此关移在河南府新安县，而秦关之在灵宝者废矣。”

九州牧：《晋书》：“上欲图三公，下不失九州牧。”

咸阳：《三辅黄图》：“咸阳在九堫山、渭水北，山水俱在南，故名咸阳。”

相如：《史记》：“司马相如既病免，家居茂陵。”

休假还旧业便使①

谢病始告归，依依入桑梓②。

家人皆伫立，相候柴门里③。

时辈皆长年④，成人旧童子。

上堂嘉庆毕⑤，顾与姻亲齿⑥。

论旧忽馀悲⑦，目存且相喜⑧。

田园转芜没，但有寒泉水。

衰柳日萧条，秋光清邑里。

入门乍如客⑨，休骑非便止⑩。

中饭顾王程，离忧从此始。

【校】

①假，凌本、《唐诗品汇》俱作“暇”。○《唐诗纪事》作卢象诗，详见四卷《别弟妹诗》下。

②依依，《唐诗纪事》作“依然”。

③柴，凌本、《文苑英华》、《唐诗纪事》、《唐诗品汇》俱作“衡”。

④时辈，《唐诗纪事》作“俦类”。皆，《文苑英华》作“今”。

⑤嘉，凌本、《唐诗纪事》、《唐诗品汇》俱作“家”。

⑥顾，凌本作“愿”。齿，《唐诗纪事》、《唐诗品汇》俱作“迩”。⑦忽，一作“或”。

⑧目，《文苑英华》、《唐诗品汇》作“自”。

⑨客，《唐诗品汇》作“昨”。

⑩休，《文苑英华》作“归”。

【注】

谢病：《汉书》：“王吉遂谢病，归琅邪。”

告归：《汉书》：“高祖尝告归之田。孟康曰：‘古者名吏休假曰告。’”师古曰：“告者请谒之言谓请休耳。”《后汉书》：“张湛告归平陵。”章怀太子注：“告，请也。告归，谓请假归。”

桑梓：《诗》：“维桑与梓，必恭敬止。”本言父之所树，后人用为乡里之称。

家庆：《韵语阳秋》：“唐人与亲别而复归，谓之拜家庆。卢象诗云：‘上堂家庆毕，顾与姻亲迩。’孟浩然诗云：‘明朝拜家庆，须着老莱衣。’”成按：颜延年《秋胡诗》云：“上堂拜嘉庆，入室问何之。”李善注：“苏亥《织女》诗曰：‘时来嘉庆集。’”吕向注：“见母故云‘拜嘉庆’。”则此语刘宋时已然，虽“嘉”字不同，其义一也。

王程：刘孝仪《与永丰侯书》：“王程有限，时及玉关。”

济上四贤咏三首

崔录事

解印归田里，贤哉此丈夫。

少年曾任侠，晚节更为儒。

遁世东山下①，因家沧海隅。

已闻能狎鸟，余欲共乘桴。

【校】

①世，《文苑英华》作“迹”。

【注】

录事：按《杜氏通典·大唐官品》：流内有门下省录事，从七品；詹事府录事，正九品；京兆、河南、太原府、九寺、少府、将作监录事，都督、都护府、上州录事，国子监、亲王府录事，京县录事，公主邑司录事，俱从九品。又流外有诸卫都水监羽林军录事，宫苑总监录事，亲勋翊勋府录事，九寺、少府、将作军器监府、都水宫苑总监府京及东都市平准诸陵署录事，诸牧园苑监录事，诸仓监诸关津录事，太子亲勋翊卫府录事，诸王府国司录事。

贤哉：张景阳诗：“行人（多）〔为〕陨涕，贤哉此丈夫。”

任侠：《史记》：“季布者，楚人也。为气任侠，有名于楚。”如淳曰：“相与信为任，同是非为侠。所谓‘权行州里，力折公卿’者也。或曰：任，气力也；侠，俜也。”师古曰：“任谓任使其气力。侠之言挟也，以权力挟辅人也。”[1]

狎鸟：《列子》：“海上之人有好鸥鸟者，每旦之海上，从鸥鸟游。鸥鸟之至者，百住而不止。其父曰：‘吾闻鸥鸟皆从汝游，汝取来吾玩之。’明日之海上，鸥鸟舞而不下也。”江淹诗：“物我但忘怀，可以狎鸥鸟。”

成文学

宝剑千金装，登君白玉堂。

身为平原客，家有邯郸娼。

使气公卿座，论心游侠场①。

中年不得志②，谢病客游梁。

【校】

①心，《文苑英华》作“交”。

②志，《文苑英华》作“意”。

【注】

文学：按《唐书·百官志》：东宫官有文学三人，正六品下，分知经籍，侍奉文章。王府官有文学一人，从六品上，掌校典籍，侍从文章。至诸州文学，乃德宗时改博士为之，德宗以前无此称也。玩“谢病游梁”之句，当是为诸王文学者。

白玉堂：《相逢行》古辞：“黄金为君门，白玉为君堂。”

平原客：《史记》：“平原君喜宾客，宾客盖至者数千人。”

邯郸娼：古辞：“上有双尊酒，作使邯郸娼。”

使气：《南史》：“傅縡负才使气，凌侮人物。”

游梁：《史记》：“司马相如为武骑常侍，非其好也。会景帝不好辞赋，是时梁孝王来朝，从游说之士齐人邹阳、淮阴枚乘、吴庄忌夫子之徒，相如见而悦之，因病免，客游梁。梁孝王令与诸生同舍。”

郑霍二山人①

翩翩繁华子②，多出金张门③。

幸有先人业，早蒙明主恩④。

童年且未学，肉食骛华轩。

岂乏中林士⑤，无人献至尊⑥。

郑公老泉石⑦，霍子安丘樊。

卖药不二价，著书盈万言⑧。

息阴无恶木，饮水必清源。

吾贱不及议⑨，斯人竟谁论。

【校】

①《河岳英灵集》、《文苑英华》并作“寄崔郑二山人”。

②繁，《河岳英灵集》作“京”。

③出，《文苑英华》作“事”。

④早蒙，《河岳英灵集》作“思逢”，《文苑英华》作“早逢”。⑤乏，《河岳英灵集》作“知”。

⑥献，顾元纬本、凌本、《河岳英灵集》俱作“荐”。

⑦公，《河岳英灵集》、《文苑英华》俱作“生”。

⑧盈，一作“仍”。

⑨吾，《河岳英灵集》作“余”。

【注】

繁华子：阮籍诗：“昔日繁华子。”吕延济注：“繁华，喻人美盛如春花之繁。”

金张：《汉书》：“功臣之后，惟有金氏、张氏亲近贵宠，比于外戚。”

先人业：《国语》：“朝夕处事，犹恐忘先人之业。”

华轩：华轩，车之美者。江淹诗：“金张服貂冕，许史乘华轩。”

中林士：王康琚诗：“今虽盛明世，能无中林士。”

至尊：《唐六典》：“凡夷夏之通称天子曰皇帝，臣下内外兼称曰至尊。”

卖药：《后汉书》：“韩康字伯休，京兆霸陵人。常采药名山，卖于长安市，口不二价，三十馀年。时有女子从康买药，康守价不移。女子怒曰：‘公是韩伯休那？乃不二价乎？’康叹曰：‘我本欲避名，今小女子皆知有我焉，何用药为？’乃遁入霸陵山中。”

恶木：陆机诗：“渴不饮盗泉水，热不息恶木阴。”

[1] “师古曰”云云，系《汉书·季布传》注文。

偶然作六首

其一

楚国有狂夫，茫然无心想。

散发不冠带，行歌南陌上。

孔丘与之言，仁义莫能奖。

未尝肯问天，何事须击壤。

复笑采薇人，胡为乃长往。

【校】

①密树，刘本、顾元纬本俱作“树密”。

【注】

楚狂：《高士传》：“陆通，字接舆，楚人也。好养性，躬耕以为食。楚昭王时，通见楚政无常，乃佯狂不仕，故时人谓之‘楚狂’。孔子适楚，楚狂接舆游其门曰：‘凤兮凤兮，何如德之衰也。来世不可待，往世不可追也。天下有道，圣人成焉；天下无道，圣人生焉；方今之时，仅免刑焉。福轻乎羽，莫之知载；祸重乎地，莫之知避。已乎已乎，临人以德。殆乎殆乎，画地而趋。迷阳迷阳，无伤吾行。郤曲郤曲，无伤吾足。山木自寇也，膏火自煎也。桂可食，故伐之；漆可用，故割之。人皆知有用之用，而不知无用之用也。’孔子下车，欲与之言，趋而避之，不得与之言。”

其二

田舍有老翁，垂白衡门里。

有时农事闲，斗酒呼邻里。

喧聒茅檐下，或坐或复起。

短褐不为薄，园葵固足美。

动则长子孙，不曾向城市。

五帝与三王，古来称天子①。

干戈将揖让，毕竟何者是。

得意苟为乐，野田安足鄙。

且当放怀去②，行行没馀齿。

【校】

①天，一作“君”。

②放，一作“忘怀”，一作“志”。

【注】

垂白：《汉书·杜钦传》：“诚哀老姐垂白。”师古注：“垂白者，言白发下垂也。”

短褐：《列子》：“衣则裋褐，食则粢粝。”《淮南子·览冥训》：“裋褐不完。”高诱注：“褐，毛布，如今之马衣也。”又《齐俗训》：“必有菅屩跐踦，裋褐不完者。”高诱注：“楚人谓袍为裋褐大布。”《史记·秦始皇本纪》：“夫寒者利短褐，而饥者甘糟糠。”徐广曰：“短，一作‘裋’，小襦也。音竖。”《索隐》云：“赵岐曰：‘褐以毛毳织之，若马衣。或以褐编衣也。’（短）〔裋〕，一音竖。盖谓褐布竖裁，为劳役之衣，短而且狭，故谓之短褐，亦曰竖褐。”又《孟尝君传》：“士不得短褐。”《索隐》：“短音竖。竖褐，谓褐衣而竖裁之，以其省而便事也。”《汉书·贡禹传》：“裋褐不完。”师古曰：“裋者，谓僮竖所着布长襦也。褐，毛布之衣也。裋音竖。”又《叙传》：“思有短褐之亵，儋石之畜。”《晋书·潘尼传》：“披短褐，茹藜藿。”又《刘驎之传》：“拂短褐与桓冲言话。”成按：裋褐、短褐，书传两见，今人以“裋”字为正，以“短”字为讹，非也。或谓传中“短”字皆系讹写，然考岑参诗“野花迎短褐，河柳拂长鞭”，明作“短”字用矣，岂亦以此为讹耶？

园葵：陶潜诗：“好味止园葵。”

馀齿：《晋书·隐逸传》：“乞还馀齿，归死岱宗。”

其三

日夕见太行，沉吟未能去。

问君何以然，世网婴我故。

小妹日成长，兄弟未有娶。

家贫禄既薄，储蓄非有素。

几回欲奋飞，踟蹰复相顾。

孙登长啸台，松竹有遗处。

相去讵几许，故人在中路。

爱染日已薄，禅寂日已固①。

忽乎吾将行②，宁俟岁云暮。

【校】

①寂，一作“习”。

②乎，凌本作“呼”，非。

【注】

太行：《太平寰宇记》：“太行山在怀州修武县北三十二里。”《一统志》：“太行山在卫辉府辉县西五十里，西南连怀庆府界一带，峰麓虽各有名，然总呼为‘太行’。”

沉吟：《后汉书·曹褒传》：“昼夜研精，沉吟专思。”

奋飞：《诗》：“静言思之，不能奋飞。”毛苌《传》：“如鸟奋翼而飞去。”

长啸台：《晋书》：“阮籍尝于苏门山遇孙登，与商略终古及栖神导气之术，登皆不应，籍因长啸而退。至半岭，闻有声若鸾凤之音，响乎山谷，乃登之啸也。”《太平寰宇记》：“怀州修武县有天门山，今谓之百家岩，在县西北三十七里，以岩下可容百家，因名。上有精舍，又有锻灶处，传云嵇康所居。《图经》云：百家岩有刘伶醒酒台、孙登长啸台、阮氏竹林、嵇康淬剑池，并在岩之左右。”《一统志》：“苏门山在卫辉府辉县西北七里，一名百门山。啸台在百门山上，即孙登隐居长啸之所。”

爱染：《大般若经》：“于妙欲境，心不爱染。”

禅寂：《维摩诘经》：“一心禅寂，摄诸乱意。”

忽乎：《楚辞》：“怀信侘傺，忽乎吾将行兮。”

岁云暮：《古诗》：“凛凛岁云暮。”

其四

陶潜任天真，其性颇耽酒。

自从弃官来，家贫不能有。
九月九日时，菊花空满手。

中心窃自思，倘有人送否。
白衣携壶觞，果来遗老叟。①

且喜得斟酌，安问升与斗。

奋衣野田中，今日嗟无负②。

兀傲迷东西，簔笠不能守。

倾倒彊行行，酣歌归五柳。

生事不曾问，肯愧家中妇③？

【校】

①《河岳英灵集》作“白衣携觞来，果不违老叟”。

②负，顾元纬本、凌本俱作“有”。

③妇，顾元纬本、凌本俱作“帚”，非。

【注】

陶潜：《宋书》：“陶潜性嗜酒，家贫不能恒得。亲旧知其如此，或置酒招之，造饮辄尽，期在必醉。为彭泽令，郡遣督邮至，县吏白应束带见之，潜叹曰：‘我不能为五斗米折腰向乡里小人。’即日解印绶去职。”

白衣：见四卷“陶潜菊”注。

斟酌：陶潜诗：“过门更相呼，有酒斟酌之。”

奋衣：《世说》：“郭林宗奋衣而去。”

兀傲：陶潜诗：“规规一何愚，兀傲差若颖。”

家中妇：成按：渊明《与子书》曰“尝感孺仲贤妻之言，败絮自拥，何惭儿子”云云，右丞所谓“肯愧家中妇”者，正隐括此语也。顾元纬改“妇”字作“帚”字，且云：实用《汉纪》“家有敝帚”语，诸本作“家中妇”，虽“帚”、“妇”同韵，恐义不可解，今据《汉纪》改作“帚”。非也。或以渊明有“邻靡二仲，室无莱妇”之语，谓渊明安得有贤妇而愧之？考《南史·陶潜传》：“其妻翟氏，志趣亦同，能安苦节，夫耕于前，妻锄于后。”不可谓无贤妇也。其云“室无莱妇”者，当是翟卒之后，故云，不得据此作证。且“肯愧家中帚”较之“肯愧家中妇”，不更难解乎？

其五

赵女弹箜篌，复能邯郸舞。

夫婿轻薄儿，斗鸡事齐主。

黄金买歌笑，用钱不复数。

许史相经过，高门盈四牡。

客舍有儒生，昂藏出邹鲁。

读书三十年，腰下无尺组①。

被服圣人教，一生自穷苦。

【校】

①下，一作“间”。

【注】

箜篌：《释名》：“箜篌，此师延所作，靡靡之乐也。后出于桑间濮上之地，盖空国之侯所存也。师涓为晋平公鼓焉。郑、卫分其地而有之，遂号郑卫之音，谓之淫乐也。”刘昫《唐书》：“箜篌，汉武帝使乐人侯调所作，以祠太乙。或云侯辉所作，其声坎坎应节，谓之‘坎侯’，声讹为‘箜篌’。或谓师延靡靡之乐，非也。旧说亦依琴制，今按其形，似瑟而小，七弦，用拨弹之，如琵琶。”

邯郸舞：刘劭《赵都赋》：“狄鞮妙音，邯郸才舞。”

轻薄儿：沈约诗：“洛阳繁华子，长安轻薄儿。”

斗鸡：《庄子》：“纪渻子为王养斗鸡。”陆德明注：“王，齐王也。”

许史：《汉书》：“上无许史之属。”应劭曰：“许伯，宣帝皇后父。史高，宣帝外家也。”师古曰：“许氏、史氏有外属之恩。”

四牡：《诗》：“四牡孔阜。”

昂藏：陆机《孝侯周处碑》：“汪洋延阙之旁，昂藏寮寀之上。”

邹鲁：《史记》：“邹、鲁滨洙、泗，犹有周公遗风，俗好儒，备于礼。”

其六①

老来懒赋诗，惟有老相随。

宿世谬词客②，前身应画师。

不能舍馀习，偶被世人知③。

名字本皆是，此心还不知④。

【校】

①《万首唐人绝句》采“宿世谬词客”四句作一绝，题曰《题辋川图》。

②宿世，《唐诗纪事》作“当代”。

③世，《万首唐人绝句》、《唐诗纪事》俱作“时”。

④叠用二“知”字，疑误。

【注】

馀习：《维摩诘经》：“深入缘起，断诸邪见，有无二边，无复馀习。”

同王十三维偶然作十首

储光羲

其一

仲夏日中时，草木看欲焦。

田家惜功力①，把锄来东皋。

顾望浮云阴，往往误伤苗。

归来悲困极，兄嫂共相譊②。

无钱可沽酒，何以解劬劳。

夜深星汉明，庭宇虚寥寥。

高柳三五株，可以独逍遥。

【校】

①功，一作“工”。

②譊，一作“饶”。

【注】

储光羲：《唐书》：“储光羲，兖州人。登开元进士第，又诏中书试文章。历监察御史。禄山反，陷贼自归。”顾况《监察御史储公光羲集序》云：“开元十四年，严黄门知考功，以鲁国储公进士高第，与崔辅国员外、綦母潜著作同时；其明年，擢第常少府建、王龙标昌龄，此数人皆当时之秀，而侍御声价隐隐，轥轹诸子。其文篇赋论凡七十卷，虽无风雷之会，意气相感，而扶危拯病，绰有贤达之风。拔身虏庭，竟陷危邦，士生不融，可以言命。然窥其鸿黄窈窕之学，金石管磬之声，如登瑶台而进玉府，灵篇邃宇，景物寥映，绿流翠草，佳木好鸟，不足称珍。嗣息曰溶，亦凤毛骏骨。恐坠先志，溯洄千里，泣拜告余曰：‘我先人与王右丞，伯仲之欢也。相国缙云尝以序冠编次，会缙云之谪亡焉。’后辈据文之士，风流不接，故小子获忝操简。伏恐魂游无方，嗤责造次，茫茫古道，不见来者。岂以龙战，害乎鹿鸣；齐竽竞吹，燕石争宝。呜呼！薄游之士，未跻一峰，已代其峻；登阆风者，乃知其迤逦昏明，掩豁将尽，复通之者，其若是乎。”

其二

北山种松柏，南山种蒺藜。

出入虽同趣，所向各有宜①。

孔丘贵仁义，老氏好无为。

我心若虚空，此道将安施。

暂过伊阙间，晼晚三伏时。

高阁入云中，芙蓉满清池。

要自非我室，还望南山陲。

【校】

①向，一作“尚”。

【注】

蒺藜：郭璞《尔雅》注：“蒺藜，布地蔓生，细叶子，有三角，刺人。”

无为：《老子》：“是以圣人处无为之事，行不言之教。”

伊阙：《水经注》：“伊水又北入伊阙。昔大禹疏以通水，两山相对，望之若阙，伊水历其间北流，故谓之伊阙矣。春秋之阙塞焉。昭公二十六年：赵鞅‘使女宽守阙塞’是也。陆机云：‘洛有四阙，斯其一焉。东岩西岭，并镌石开轩，高甍架峰。西侧灵岩下，泉流东注入于伊水。’傅毅《反都赋》曰‘因龙门以畅化，开伊阙以达聪’也。”《元和郡县志》：“河南府有伊阙县，北至府七十里。伊阙山在县北四十五里。”

晼晚：《楚辞》：“白日晼晚其将入兮。”潘岳《怀旧赋》：“日晼晚而将暮。”李周翰注：“晼晚，日落貌。”

三伏：《初学记》：“《阴阳书》曰：从夏至后第三庚为初伏，第四庚为中伏，立秋后初庚为终伏，谓之三伏。”

其三

野老本贫贱，冒暑锄瓜田①。

一畦未及终，树下高枕眠。

荷蓧者谁子，皤皤来息肩。

不复问乡墟，相见但依然。

腹中无一物，高话羲皇年。

落日临层隅②，逍遥望晴川③。

使妇提蚕筐，呼儿傍渔船。

悠悠泛绿水，去摘浦中莲。

莲花艳且美④，使我不能还。

【校】

①暑，一作“雨”。

②层隅，《唐诗正音》作“曾城”。

③晴，《唐诗正音》作“秦”。

④美，一作“妍”。

【注】

畦：《说文》：“田五十亩曰畦。”

皤皤：班固诗：“皤皤国老，乃父乃兄。”章怀太子注：“《说文》曰：‘皤皤，老人貌也。音步何反。’”

息肩：《左传》：“子驷请息肩于晋。”

层隅：鲍照《凌烟楼铭》：“岩岩崇楼，藐藐层隅。”

其四

浮云在虚空，随风复卷舒。

我心方处顺，动作何忧虞。

但言婴世网，不复得闲居。

迢递别东国，超遥来西都。

见人但恭敬，曾不问贤愚。

虽若不能言，中心亦难诬。

故乡满亲戚，道远情日疏。

偶欲陈此意，复无南飞凫①。

【校】

①复无，一作“无复”。

【注】

南飞凫：沈约诗：“无因达往意，欲寄双飞凫。”

其五

草木花叶生，相与命为春。

当非草木意，信是故时人。

静念恻群物，何由知至真。

狂歌问夫子，夫子莫能陈。

凤凰飞且鸣，容裔下天津。

清净无言语，兹焉庶可亲。

【注】

容裔：张衡《东京赋》：“纷焱悠以容裔。”薛综注：“容裔，高低之貌。”江淹诗：“行光自容裔。”张铣注：“容裔，自在貌。”

天津：《楚辞章句》：“天津，东极箕斗之间，汉津也。”

其六

黄河流向东①，弱水流向西。

趋舍各有异，造化安能齐？

妾本邯郸女，生长在丛台。

既闻容见宠，复想玄为妻。

刻划尚风流，幸遇君招携。

逶迤歌舞座，婉娈芙蓉闺。

日月方向除，恩爱忽焉暌。

弃置谁复道，但悲生不谐。

羡彼匹妇意，偕老常同栖。

【校】

①顾元纬本作“黄河向东流”。

【注】

弱水：《史记索隐》：“《魏略》云：‘弱水在大秦西。’《玄中记》云：‘天下之弱者，有昆仑之弱水，鸿毛不能载也。’”《通鉴地理通释》：“弱水出吐谷浑界，穷石山。自甘州删丹县西至合黎山，与张掖县河合。其水力不胜芥，然可以皮船渡。《通鉴》‘魏太武击柔然至栗水，西行至莬园水’，又‘循弱水西行至涿邪山’，则弱水在莬园水之西，涿邪山之东。《禹贡》‘弱水既西’，以水皆东流，惟弱、黑二水乃西注耳。”

丛台：《汉书》：“赵王宫丛台灾。”师古注：“连聚非一，故名‘丛台’，盖本六国时赵王故台也。在邯郸城中。”《水经注》：“丛台，六国时赵王之台也。《郡国志》曰：‘邯郸有丛台。’故刘劭《赵都赋》曰‘结云阁于南宇，立丛台于少阳’者也，今遗基旧墉尚在。”《元和郡县志》：“丛台在邯郸县内东北隅。”《九域志》：“磁州有丛台，赵武灵王所筑。”

玄妻：《左传》：“昔有仍氏生女，黰黑而甚美，光可以鉴，名曰玄妻。”

婉娈：《后汉书》：“婉娈龙姿。”章怀太子注：“婉娈，犹亲爱也。”

除：《诗·小雅》：“昔我往矣，日月方除。”毛苌《传》：“除，除陈生新也。”颜延年《秋胡诗》：“良时为此别，日月方向除。”

生不谐：《后汉书》：“周泽为太常，清洁循行，尽敬宗庙。尝卧病斋宫，其妻哀泽老病，窥问所苦。泽大怒，以妻干犯斋禁，遂收送诏狱谢罪。当世疑其诡激。时人为之语曰：‘生世不谐，作太常妻。一岁三百六十日，三百五十九日斋。’”

其七

日暮登春山，山鲜云复轻。

远近看春色，踟蹰新月明。

仙人浮丘公，对月时吹笙。

丹鸟飞熠熠，苍蝇乱营营。

群动汩吾真，讹言伤我情。

安得如子晋，与之游太清。

【校】

①密树，刘本、顾元纬本俱作“树密”。

【注】

浮丘公：《列仙传》：“王子乔者，周灵王太子晋也。好吹笙，作凤凰鸣。游伊洛之间，道士浮丘公接以上嵩高山三十馀年。后求之于山上，见桓良曰：‘告我家，七月七日待我于缑氏山巅。’至时，果乘白鹤驻山头，望之不得到，举手谢时人，数日而去。”

丹鸟：《古今注》：“萤火，一名耀夜，一名景天，一名熠耀，一名丹良，一名燐，一名丹鸟，一名夜光，一名宵烛，腐草为之，食蚊蚋。”

营营：《诗》：“营营青蝇。”毛苌《传》：“营营，往来貌。”

其八

耽耽铜鞮宫，遥望长数里。

宾客无多少，出入皆珠履。

朴儒亦何为，辛苦读旧史。

不道无家舍，效他养妻子。

冽冽玄冬暮，衣裳无准拟。

偶然著道书，神人养生理。

公卿时见赏，赐赉难具纪。

莫问身后事，且论朝夕是。

【校】

①密树，刘本、顾元纬本俱作“树密”。

【注】

耽耽：张衡《西京赋》：“大厦耽耽，九户开辟。”薛综注：“耽耽，深邃之貌。”

铜鞮宫：《左传》：“今铜鞮之宫数里。”杜预注：“铜鞮，晋离宫。”《元和郡县志》：“晋铜鞮宫在潞州铜鞮县东十五里。”《太平寰宇记》：“铜鞮城在铜鞮县南十五里，本晋铜鞮宫。《上党记》云：铜鞮有晋宫阙，犹存。”

珠履：《史记》：“春申君客三千馀人，其上客皆蹑珠履。”

朴儒：陆机诗：“鸣玉岂朴儒，凭轼皆俊民。”

冽冽：陶潜诗：“冽冽气遂严。”《玉篇》：“冽，寒气也。”

玄冬：扬雄《羽猎赋》：“玄冬季月，天地隆烈。”师古注：“北方色黑，故曰玄冬。”

其九

空山暮雨来，众鸟竟栖息。

斯须照夕阳，双双复抚翼。

我念天时好，东田有稼穑。

浮云蔽川原，新流集沟洫。

徘徊顾衡宇，僮仆邀我食。

卧拥床头书①，睡看机中织。

想见明膏煎，中夜起唧唧。

【校】

①拥，一作“览”。

【注】

衡宇：《归去来辞》：“乃瞻衡宇。”刘良注：“衡宇，谓其所居衡门屋宇也。”

其十

四邻竞丰屋，我独存卑室。

窈窕高台中，时闻抚清瑟。

狂飙动地起，拔木乃非一。

相顾始知悲，中心忧且栗。

蚩蚩命子弟，恨不居高秩。

日入宾从归，清晨冠盖出。

中庭有奇树，荣早衰复疾。

此道犹不知，微言安可述。

【注】

窈窕：毛苌《诗传》：“窈窕，幽闲也。”郑康成《笺》、孔颖达《正义》皆作“居处”训，与扬子云所谓“善心为窈，善容为窕”之解不同。

狂飙：陆云《南征赋》：“狂飙起而妄骇，行云蔼而芊眠。”

蚩蚩：毛苌《诗传》：“蚩蚩者，敦厚之貌。”

微言：《汉书》：“仲尼没而微言绝。”师古注：“微言，精微要妙之言也。”

西施咏①

艳色天下重，西施宁久微②。

朝为越溪女③，暮作吴宫妃④。

贱日岂殊众，贵来方悟稀。

邀人傅脂粉⑤，不自着罗衣。

君宠益骄态，君怜无是非。

当时浣纱伴⑥，莫得同车归。

持谢邻家子⑦，效颦安可希。

【校】

①《河岳英灵集》、《唐文粹》、《唐诗纪事》俱作“西施篇”。

②宁，一作“又”。

③为，《唐诗纪事》作“仍”。

④暮，一作“暝”。宫妃，一作“王姬”。

⑤《河岳英灵集》作“要人傅香粉”。

⑥当，一作“常”。

⑦持谢，《河岳英灵集》、《唐诗纪事》俱作“寄言”，一作“寄谢”。子，《河岳英灵集》、《唐诗正音》俱作“女”。

【注】

西施：《吴越春秋》：“越王乃使相于国中，得苎萝山鬻薪之女，曰西施、郑旦。饰以罗縠，教以容步，习于土城，临于都巷，三年学服而献于吴，吴王大悦。”

浣纱：《太平寰宇记》：“诸暨县有苎萝山，山下有石迹，（水）〔云〕是西施浣纱之所，浣纱石犹存。”

效颦：《庄子》：“西施病心而矉其里，其里之丑人见而美之，归亦捧心而矉其里。其里之富人见之，坚闭门而不出，贫人见之，挈妻子而去之走。”陆德明注：“蹙额曰矉。矉，与‘颦’同。”

成按：“贱日岂殊众”二言，古今亟称佳句，然愚意以为不及“君宠益骄态”二言为尤工。四言之义，俱属慨词，然出之以冲和之笔，遂不觉沨沨乎为入耳之音，诚有合于风人之旨也哉。

李陵咏

汉家李将军，三代将门子。

结发有奇策，少年成壮士。

长驱塞上儿，深入单于垒。

旌旗列相向，箫鼓悲何已。

日暮沙漠陲，战声烟尘里。

将令骄虏灭，岂独名王侍。

既失大军援，遂婴穹庐耻。

少小蒙汉恩，何堪坐思此。

深衷欲有报，投躯未能死。

引领望子卿，非君谁相理？

【注】

【原注】时年十九。

李陵：《史记》：“李陵为建章监，监诸骑。善射，爱士卒。天子以为李氏世将，使将八百骑。尝深入匈奴二千馀里，过居延视地形，无所见虏而还。天汉二年，贰师将军李广利将三万骑击匈奴右贤王于祈连天山，而使陵将其射士步兵五千人出居延北可千馀里，欲以分匈奴兵。陵既至期还，而单于以兵八万围击陵军。陵军五千人，兵矢既尽，士死者过半，而所杀伤匈奴亦万馀人。且引且战，连斗八日，还未到居延百馀里，匈奴遮狭绝道，陵食乏，救兵不到，遂降匈奴。”

三代将门：《汉书·李广传赞》云：“三代之将，道家所忌。自广至陵，遂亡其宗。”

结发：《汉书》：“施雠结发，事师数十年。”师古注：“言从结发为童丱，即从师学，著其早也。”

长驱：《史记》：“轻卒锐兵，长驱至国。”

单于：颜师古《汉书》注：“单于，匈奴天子之号也。单，音蝉。”

穹庐：《汉书》：“匈奴父子同穹庐卧。”师古曰：“穹庐，旃帐也。其形穹隆，故曰穹庐。”

投躯：《北史》：“投躯万死之地，以邀一旦之功。”

引领：《左传》：“引领西望。”

子卿：子卿，苏武字。《汉书·苏武传》：“匈奴与汉和亲，汉求武等。于是李陵置酒贺武曰：‘陵虽驽怯，令汉且贳陵罪，全其老母，使得奋大辱之积志，庶几乎曹柯之盟，此陵宿昔之所不忘也。收族陵家，为世大戮，陵尚复何顾乎？已矣！令子卿知吾心耳。异域之人，一别长绝！’陵起舞，歌曰：‘经万里兮渡沙幕，为君将兮奋匈奴。路穷绝兮矢刃摧，士众灭兮名已塬。

老母已死，虽欲报恩将安归！’”

寓言二首

其一

朱绂谁家子，无乃金张孙。

骊驹从白马，出入铜龙门。

问尔何功德，多承明主恩。

斗鸡平乐馆，射雉上林园。

曲陌车骑盛，高堂珠翠繁。

奈何轩冕贵，不与布衣言。

【注】

朱绂：韦孟《讽谏诗》：“黼衣朱绂，四牡龙旂。”师古注：“黼衣画为斧形，而白与黑为彩也。朱绂为朱裳画为‘亚’文也。亚，古‘弗’字也，故因谓之。‘绂’字又作‘黻’，其音同声。”

骊驹：《陌上桑古辞》：“何用识夫婿，白马从骊驹。”

铜龙门：《汉书》：“上尝急召，太子出龙楼门。”张晏曰：“门楼上有铜龙，若白鹤、飞廉之为名也。”

何功德：应璩诗：“问我何功德，三入承明庐。”

平乐馆：《汉书·武帝纪》：“元封六年夏，京师民观角抵于上林平乐馆。”《东方朔传》：“董氏常从游戏北宫，驰逐平乐，观鸡鞠之会，角狗马之足。”

射雉：《魏志》：“辛毗常从帝射雉。”

上林园：《三辅黄图》：“《汉旧仪》云：上林苑方三百里，苑中养百兽。天子秋冬射猎取之。”

曲陌：陆机诗：“回渠绕曲陌。”

其二①

君家御沟上，垂柳夹朱门。

列鼎会中贵，鸣珂朝至尊。

生死在八议，穷达由一言。

须识苦寒士，莫矜狐白温。

【校】

①《瀛奎律髓》编此首入“侠少类”，作卢象《杂诗》。

【注】

列鼎：《说苑》：“累茵而坐，列鼎而食。”

中贵：《史记》：“天子使中贵人从广。”服虔曰：“中贵，内臣之贵幸者。”《索隐》曰：“案董巴《舆服志》云：‘黄门丞主密近，使听察天下，谓之中贵人使者。’崔浩云：‘在中而贵幸，非德望，故曰中贵也。’”

鸣珂：刘昫《唐书·舆服志》：“马珂，一品以下九子，四品七子，五品五子。”《尔雅翼》：“贝大者为珂，黄黑色，其骨白，可以饰马。盖此等饰非特取其容，兼取其声。”《韵会》：“服虔《通俗文》曰：勒饰曰珂。”何逊诗：“隔林望行幰，下阪听鸣珂。”盖马行则珂响，故曰“鸣珂”也。

八议：《汉书·刑法志》：“《周官》有八议之法：一曰议亲，二曰议故，三曰议贤，四曰议能，五曰议功，六曰议贵，七曰议勤，八曰议宾。”

狐白温：王景玄诗：“讵忆无衣苦，但知狐白温。”吕向注：“狐白，谓狐腋之白毛以为裘也。”

同王十三维哭殷遥

生理无不尽，念君在中年。

游道虽未深，举世莫能贤。

筮仕苦贫贱，为客少田园。

膏腴不可求，乃在许西偏。

四邻尽桑柘，咫步开墙垣。

内艰未及虞，形影随化迁。

茅茨俯苫盖，双殡两楹间。

时闻孤女号，迥出陌与阡。

慈乌乱飞鸣，猛兽亦以跧。

故人王夫子，静念无生篇。

哀乐久已绝，闻之将泫然。

太阳蔽空虚，雨雪浮苍山。

迢递亲灵榇，顾予悲绝弦。

处顺与安时，及此乃空言。

储光羲

【注】

中年：潘岳《夏侯常侍诔》：“曾未知命，中年陨卒。”

筮仕：《左传》：“初，毕万筮仕于晋，遇屯之比。”

许西偏：《左传》：“乃使公孙获处许西偏。”

虞：郑康成《仪礼注》：“虞，安也。士既葬其父母，迎精而反，日中而祭之于殡宫以安之。”《释名》：“既葬，还祭于殡宫曰虞，谓虞乐安神，使还此也。”

苫盖：《左传》：“乃祖吾离被苫盖，蒙荆棘。”杜预注：“盖，苫之别名。”《尔雅》：“白盖谓之苫。”郭璞注：“白茅苫，今江东呼为盖。”

两楹：《檀弓》：“殷人殡于两楹之间。”

陌阡：《史记索隐》：“《风俗通》曰：南北曰阡，东西曰陌。河东以东西为阡，南北为陌。”《汉书·成帝纪》：“出入阡陌。”师古曰：“阡陌，田间道也。南北曰阡，东西曰陌。”

跧：《韵会》：“跧，阻顽切，伏也。”

无生篇：孙绰《游天台山赋》：“畅以无生之篇。”李善注：“无生，谓释典也。维摩诘曰：‘是天女所愿具足，得无生忍。’”

灵榇：潘岳《悲邢生词》：“停予车而在郊，抚灵榇以增悲。”《说文》：“榇，棺也。”

绝弦：《淮南子》：“钟子期死，而伯牙绝弦破琴，知世莫能赏也。”

处顺安时：《庄子》：“安时而处顺，哀乐不能入也。”郭象注：“夫哀乐生于得失也。今玄通合变之士，无时而不安，无顺而不处，冥与造化为一，则无往而非我矣，将何得何失，孰死孰生哉？故任其所受，而哀乐无所错其间矣。”

夷门歌

七雄雄雌犹未分①，
攻城杀将何纷纷。

秦兵益围邯郸急，

魏王不救平原君。

公子为嬴停驷马，

执辔愈恭意愈下。

亥为屠肆鼓刀人，

嬴乃夷门抱关者。

非但慷慨献奇谋②，
意气兼将身命酬。

向风刎颈送公子③，
七十老翁何所求。

【校】

①七雄，《唐诗品汇》作“七国”。

②奇，《唐诗正音》作“良”。

③颈，《唐诗正音》、《唐诗品汇》俱作“头”。

【注】

夷门：《史记》：“魏公子无忌仁而下士，士无贤不肖，皆谦而礼交之。魏有隐士曰侯嬴，年七十，家贫，为大梁夷门监者。公子从车骑，虚左，自迎侯生。侯生摄弊衣冠，直上载公子上坐，不让，欲以观公子。公子执辔愈恭。侯生曰：‘臣有客在市屠中，愿枉车骑过之。’公子引车入市，侯生下见其客朱亥，俾倪故立久，与其客语，微察公子。公子颜色愈和。侯生乃谢客就车。至家，公子引侯生坐上坐，侯生曰：‘今日嬴之为公子亦足矣。嬴乃夷门抱关者也，而公子亲枉车骑，自迎嬴于众人广坐之中，不宜有所过，今公子故过之。然嬴欲就公子之名，故久立公子车骑市中，市人皆以嬴为小人，而以公子为长者能下士也。’魏安厘王二十年，秦兵围邯郸。公子姊为平原君夫人，数遗魏王及公子书，请救于魏。魏王使将军晋鄙将十万众救赵，留军壁邺，实持两端以观望。公子数请魏王，魏王不听。公子乃请宾客，约车骑百馀乘，往赴秦军，与赵俱死。行过夷门，见侯生，侯生曰：‘嬴闻晋鄙之兵符常在王卧内，而如姬出入王卧内，力能窃之。公子诚一开口请如姬，如姬必许诺，则得虎符夺晋鄙军，北救赵而西却秦。’公子从其计，请如姬。如姬盗晋鄙兵符与公子。侯生曰：‘将在外，君令有所不受。臣客屠者朱亥可与俱，此人力士。晋鄙听，大善；不听，可使击之。’于是公子请朱亥。朱亥曰：‘臣乃市井鼓刀屠者，而公子亲数存之，所以不报谢者，以为小礼无所用。今公子有急，此乃臣效命之秋也。’遂与公子俱。公子过谢侯生，侯生曰：‘臣宜从，老不能。请数公子行日，以至晋鄙军之日，北向自（颈）〔刭〕，以送公子。’公子遂行。至邺，矫魏王令代晋鄙。晋鄙合符，疑之，欲无听。朱亥袖四十斤铁椎，椎杀晋鄙，遂将晋鄙军击秦军。秦军解去，救邯郸，存赵。”

七雄：张衡《东京赋》：“七雄并争。”薛综注：“七雄谓韩、魏、燕、赵、齐、秦、楚也。”

雄雌：东方朔《答客难》：“并为十二国，未有雄雌。”[1]

意气：谢承《后汉书》：“杨乔曰：侯生为意气刎颈。”

七十老翁：《晋书·段灼传》：“七十老公复何所求哉。”

成按：“夷门抱关”、“屠肆鼓刀”，点化二豪之语，对仗天成，已征墨妙。末句复借用段灼理邓艾语，尤见笔精。使事至此，未许后人步骤。

[1] 未有雄雌，《史记》、《汉书》、《文选》等皆作“未有雌雄”。

青雀歌

青雀翅羽短，
未能远食玉山禾。

犹胜黄雀争上下，

唧唧空仓复若何。

【注】

青雀：《尔雅》：“桑扈窃脂。”郭璞注：“俗谓之青雀，觜曲，食肉，好盗脂膏，因名云。”

玉山禾：鲍照《空城雀》诗：“诚不及青鸟，远食玉山禾。”

空仓：庾信诗：“饥噪空仓雀，寒惊懒妇机。”

同咏

卢象

啾啾青雀儿，
飞来飞去仰天池。

逍遥饮啄安涯分，

何假扶揺九万为。

【注】

扶摇：《庄子》：“穷发之北，有冥海者，天池也。有鱼焉，其广数千里，未有知其修者，其名为鲲。有鸟焉，其名为鹏，背若太山，翼若垂天之云，抟扶摇羊角而上者九万里，绝云气，负青天，然后图南。”陆德明注：“司马彪云：上行风谓之扶摇。”《尔雅》云：“扶摇谓之飙。”郭璞云：“暴风从下上也。”

同咏

王缙

林间青雀儿，
来往翩翩绕一枝。

莫言不解衔环报，

但问君恩今若为。

【注】

衔环：《续齐谐记》：“弘农杨宝性慈爱。年九岁，至华阴山，见一黄雀为鸱枭所搏，堕逐树下，伤瘢甚多，宛转复为蝼蚁所困。宝怀之以归，置诸梁上，夜闻啼声甚切，亲自照视，为蚊所啮，乃移置巾箱中，啖以黄花。逮十馀日，毛羽成，飞翔朝去，暮来宿巾箱中，如此积年。忽与群雀俱来，哀鸣绕堂，数日乃去。是夕，宝三更读书，有黄衣童子曰：‘我王母使者，昔使蓬莱，为鸱枭所搏，蒙君之仁爱见救，今当受使南海。’别以四玉环与之，曰：‘令君子孙洁白，且从登三公事，如此环矣。’宝之孝大闻天下，名位日隆。子震，震生秉，秉生彪，四世三公。”

同咏

崔兴宗

青扈绕青林，
翩翾陋体一微禽。

不应常在藩篱下，
他日凌云谁见心？

【注】

青扈：谢朓诗：“青扈飞不碍，黄口得相窥。”

翩翾：张华《鹪鹩赋》：“育翩翾之陋体兮，无玄黄以自贵。”刘良注：“翩翾，小飞貌。”

藩篱：张华《鹪鹩赋》：“生于蒿莱之间，长于藩篱之下。”

同咏

裴迪

动息自适性，
不曾妄与燕雀群。

幸忝鸳鸾早相识，

何时提携致青云。

【注】

燕雀群：《史记》：“凤凰不与燕雀为群。”

陇头吟①

长城少年游侠客②，
夜上戍楼看太白。

陇头明月迥临关③，
陇上行人夜吹笛。

关西老将不胜愁，
驻马听之双泪流④。

身经大小百馀战⑤，
麾下偏裨万户侯。

苏武才为典属国，
节旄空尽海西头⑥。

【校】

①一作“边情”。

②城，顾元纬本、《河岳英灵集》俱作“安”。

③迥，《唐诗品汇》作“尚”。

④泪，一作“涕”。

⑤身，《唐诗品汇》作“曾”。

⑥空尽，一作“零落”，《河岳英灵集》作“落尽”，《唐诗品汇》作“空落”。海西，《唐文粹》作“海南”。

【注】

陇头吟：《乐府诗集》：“《陇头》，一曰《陇头水》。《通典》曰：‘天水郡有大阪，名曰陇坻，亦曰陇山，即汉陇关也。’《三秦记》曰：‘其阪九回，上者七日乃越。上有清水四注下，所谓陇头水也。’”

戍楼：庾信诗：“戍楼侵岭路，山村落猎围。”

太白：《晋书》：“太白进退以候兵，高埤迟速，静躁见伏，用兵皆象之，吉。其出西方，失行，夷狄败；出东方，失行，中国败。未尽期日，过参天，病其对国。若经天，天下革，民更王，是谓乱纪，人众流亡。”

陇关：章怀太子《后汉书》注：“陇关，陇山之关也。今名大震关，在今陇州汧源县西。”

关西老将：《后汉书》：“关西出将，关东出相。”

大小战：袁宏《后汉纪》：“汉祖与项羽战大小百馀。”

麾下：《史记》：“灌夫驰入吴军，至吴将麾下。”《正义》曰：“麾，谓大将之旗。”

偏裨：《汉书》：“大将军出必有偏裨，所以扬威武，参计策。”

万户侯：《汉书》：“文帝曰：‘惜李广不逢时，令当高祖世，万户侯岂足道哉！’”

苏武：《汉书·昭帝纪》：“栘中监苏武使匈奴，留单于庭十九岁乃还，奉使全节，以武为典属国，赐钱百万。”如淳注：“以其久在外国，知边事，故令典主诸属国。”师古曰：“典属国，本秦官，汉因之，掌归义蛮夷。”苏武本传：“匈奴徙武北海上无人处，使牧羝，羝乳乃得归。武既至海上，廪食不至，掘野鼠去草食而食之。杖汉节牧羊，卧起操持，节旄尽落。”

海西头：隋炀帝诗：“淮南江北海西头。”

桃源行

渔舟逐水爱山春，
两岸桃花夹去津①。

坐看红树不知远，
行尽青溪不见人②。

山口潜行始隈隩，

山开旷望旋平陆。

遥看一处攒云树，
近入千家散花竹③。

樵客初传汉姓名，

居人未改秦衣服。

居人共住武陵源，

还从物外起田园。

月明松下房栊静，
日出云中鸡犬喧。
惊闻俗客争来集④，
竞引还家问都邑⑤。

平明闾巷扫花开，

薄暮渔樵乘水入。

初因避地去人间，
更闻成仙遂不还⑥。

峡里谁知有人事，
世中遥望空云山⑦。

不疑灵境难闻见，

尘心未尽思乡县。

出洞无论隔山水，

辞家终拟长游衍。

自谓经过旧不迷，
安知峰壑今来变⑧。

当时只记入山深，
青溪几度到云林⑨。

春来遍是桃花水，

不辨仙源何处寻。

【校】

①去，《唐文粹》、《方舆胜览》、《乐府诗集》俱作“古”。

②不见，《文苑英华》、《唐文粹》、《方舆胜览》、《乐府诗集》俱作“忽值”。

③《方舆胜览》作“近入千花映烟竹”。

④惊，《文苑英华》作“忽”。

⑤都，《唐诗正音》作“乡”。

⑥更闻，刘本、顾可久本、《乐府诗集》、《唐诗品汇》俱作“更问”，《文苑英华》、《唐文粹》、《方舆胜览》俱作“及至”。遂，《文苑英华》、《唐文粹》、《方舆胜览》俱作“去”。

⑦中，刘本、顾可久本俱作“上”。

⑧峰，《文苑英华》作“岑”。

⑨度，一作“曲”。

【注】

【原注】时年十九。

隈隩：《玉篇》：“隈，水曲也。”“隩，水涯也。”

房栊：班婕妤赋：“房栊虚兮风泠泠。”师古注：“栊，疏槛也。”左思《吴都赋》：“房栊对櫎，连阁相经。”李善注：“《说文》曰：‘栊，房室之疏也。’”

平明：《楚辞》：“平明发兮苍梧。”

桃花水：《汉书》：“来春桃花水盛。”师古注：“《月令》：‘仲春之月始雨水，桃始花。’盖桃方花时，既有雨水，川谷冰泮，众流猥集，波澜甚长，故谓之桃花水耳。而《韩诗传》云：‘三月桃花水。’”

东坡谓：“世传桃源事，多过其实。考渊明所记，止言先世避秦乱来此，则渔人所见，似是其子孙，非秦人不死者也。又云‘杀鸡作食’，岂有仙而杀者乎？旧说南阳有菊水，水甘而芳，民居三十馀家，饮其水皆寿，或至百二三十岁。蜀青城山老人村有见五世孙者，道极险远，生不识盐醯，而溪中多枸杞，根如龙蛇，饮其水，故寿。近岁道稍通，渐能致五味，而寿亦益衰。桃源盖此比也欤。使武陵太守得而至焉，则已化为争夺之场久矣。尝意天壤之间若此者甚众，不独桃源。”其说甚正，乃后之诗人文士往往以为神踪仙境，如韩退之诗云“神仙有无何渺茫，桃源之说尤荒唐”，刘禹锡云“仙家一出寻无踪，至今流水山重重”，皆失之矣。右丞此诗亦未能免俗。

同比部杨员外十五夜游有怀静者季

承明少休沐①，建礼省文书。

夜漏行人息，归鞍落日馀。

岂知三五夕②，万户千门辟。

夜出曙翻归，倾城满南陌。

陌头驰骋尽繁华，
王孙公子五侯家。

由来月明如白日，
共道春灯胜百花。

聊看侍中千宝骑，
强识小妇七香车。

香车宝马共喧阗，
个里多情侠少年。

竞向长杨柳市北，

肯过精舍竹林前？

独有仙郎心寂寞，

却将宴坐为行乐。

倘觅忘怀共往来③，
幸沾同舍甘藜藿。

【校】

①明，顾元纬本作“恩”，误。

②岂，顾元纬本、凌本俱作“悬”。

③觅，顾元纬本、凌本俱作“觉”。

【注】

比部：《唐六典》：“刑部有比部员外郎一人，从六品上。”

建礼：《宋书》：“汉尚书寺居建礼门内。”《汉官仪》：“尚书郎主作文书起草，昼夜更直五日于建礼门内。”

三五夕：谢灵运诗：“期在三五夕。”李善注：“三五，谓十五日也。”

五侯：《汉书·元后传》：“河平二年，上悉封舅谭为平阿侯，商成都侯，立红阳侯，根曲阳侯，逢时高平侯。五人同日封，故世谓之‘五侯’。”

侍中：《史记》：“留侯子张辟疆[1]为侍中。”应劭曰：“入侍天子，故曰侍中。”《后汉书》：“侍中，比二千石。无员，常侍左右，赞导众事，顾问应对。”《唐书·百官志》：“门下省有侍中二人，正二品。”此诗所谓“侍中”者，乃天子近臣，犹《史记》所谓“侍中”，非唐时门下省之侍中也。

宝骑：骆宾王诗：“宝骑连花铁作钱，香轮骛水珠为网。”

长杨：《三辅黄图》：“长杨宫在今盭厔县东南三十里，本秦旧宫，至汉修饰之，以备行幸。宫中有垂杨数亩，因为宫名。”

柳市：《汉书》：“万章，字子夏，长安人也。长安炽盛，街闾各有豪侠，章在城西柳市。”师古曰：“《汉宫阙疏》云：细柳仓有柳市。”

精舍：成按：精舍本为讲读之地。《后汉书·刘淑传》：“遂隐居，立精舍讲授，诸生常数百人。”《檀敷传》：“立精舍教授，远方至者常数百人。”《包咸传》：“因住东海，立精舍讲授。”《李充传》：“立精舍讲授。”裴松之《三国志》注：“《魏武故事》曰：于谯东五十里筑精舍，欲秋夏读书，冬春射猎。”又：“《江表传》曰：时有道士琅邪于吉，先寓居东方，往来吴会，立精舍，烧香读道书。”李善《文选》注：“精舍，今读书斋是也。”自晋孝武帝太元六年初奉佛法，立精舍于殿内，引诸沙门居之，因此世俗谓佛寺为“精舍”。《翻译名义》或名僧坊者别屋谓之坊也，或名精舍者。《释迦谱》云：“息心所栖，故曰精舍。”《灵裕寺诰》曰：“非粗暴者所居，故云精舍。”《艺文类集》云：“非由其舍精妙，良由精练行者所居也。”《涅槃经》：“今在此间王舍大城，住迦兰陀竹林精舍。”《宋书·戴颙传》：“黄鹄山北有竹林精舍，林涧甚美，颙憩于此涧。”

宴坐：《维摩诘经》：“舍利弗白佛言：忆念我昔，曾于林中宴坐树下。”《释氏要览》：“宴坐，又作‘燕坐’。宴，安也，安息貌也。”

行乐：《汉书》：“人生行乐耳。”

同舍：《汉书》：“直不疑为郎，其同舍有告归，误将持其同舍郎金去。”

藜藿：《史记》：“粝粱[2]之食，藜藿之羮。”《正义》曰：“藜，似藿而表赤。藿，豆叶也。”

[1] 张辟疆，《史记·吕太后本纪》作“张辟彊”。

[2] 粱，原本作“梁”，据《史记·太史公自序》改。

送崔五太守

长安厩吏来到门，
朱文露网动行轩①。

黄花县西九折坂，

玉树宫南五丈原。

褒斜谷中不容幰，

惟有白云当露冕。

子午山里杜鹃啼，

嘉陵水头行客饭。

剑门忽断蜀川开，

万井双流满眼来。

雾中远树刀州出，

天际澄江巴字回。

使君年几三十馀②，
少年白晳专城居。

欲持画省郎官笔③，
回与临邛父老书。

【校】

①朱文，一作“未央”，误。

②几，《唐诗正音》作“纪”。

③笔，一作“草”。

【注】

长安厩吏：《汉书》：“朱买臣拜会稽太守，长安厩吏乘驷马车来迎，买臣遂乘传去。”张晏注：“故事，大夫乘官车驾驷，如今州牧刺史矣。”

朱文：《后汉书·王龚传》：“柱下无朱文之轸也。”章怀太子注：“朱文，画车为文也。”

黄花县：《太平寰宇记》：“废黄花县在凤州北六十里，本汉故道县地，唐武德元年分梁泉县置东有黄花川因名之。宝历元年，以其地并入梁泉。”

九折坂：《汉书》：“琅邪王阳为益州刺史，行部至邛郲九折坂，叹曰：‘奉先人遗体，奈何数乘此险？’”应劭注：“九折坂在蜀郡严道县。”《水经注》：“邛崃山在汉嘉严道县，一曰新道山。南有九折坂，夏则凝冰，冬则毒寒，王子阳[1]按辔处也。”《方舆胜览》：“九折坂在邛崃山，其坂阻峻曲回，九折乃至山上。”

玉树宫：《三辅黄图》：“甘泉宫北岸有槐树，今谓玉树，根干盘峙，三二百年木也。杨震《关辅古语》云：‘耆老相传，咸以为此树即扬雄《甘泉赋》所谓“玉树青葱”也。’”

五丈原：《水经注》：“斜水径五丈原东，诸葛亮《与步隲书》曰：‘仆前军在五丈原，原在武功西十里。’”《元和郡县志》：“五丈原在凤翔府郿县西南一十五里。”

褒斜谷：《括地志》：“褒斜，二谷名，在汉中郡褒城县北五十里，南谷曰褒，北谷曰斜，长四百七十里，同为一谷。”《方舆胜览》：“凤州之东，兴元之西，褒斜谷在焉。谷口三山，翼然对峙，南曰褒，北曰斜，在唐为驿路，所以通巴汉。”

不容幰：庾肩吾诗：“长安有曲陌，曲陌不容幰。”《说文》：“幰，车幔也。”

子午谷：颜师古《汉书》注：“京城直南山有谷通梁、汉道，名子午谷。”《一统志》：“子午谷在西安府城南一百里，谷中路通南北，故名。”

杜鹃啼：《埤雅》：“杜鹃一名子规，苦啼，啼血不止。一名怨鸟，夜啼达旦，血渍草木。凡始鸣，皆北向，啼苦则倒悬于树。《说文》所谓蜀主望帝化为子巂。今谓之子规是也。”

嘉陵水：《水经注》：“汉水又南入嘉陵道而为嘉陵水，然世俗名之为皆陵水，非也。”《太平寰宇记》：“嘉陵江自凤州大散关发源，从利州下流入剑州剑门县界。”《一统志》：“嘉陵江在汉中府略阳县治西南，源出凤县东大散关，历两当、略阳，会东谷等水，流经四川利、阆、合州，至重庆府，入大江。”

剑门：《唐六典》注：“剑阁在剑州普安县界，今谓之剑门。”《太平寰宇记》：“剑门县，本汉梓潼县地，诸葛武侯相蜀，于此立剑门，以大剑山至此有隘束之路，故曰剑门。姜维距钟会于此。”

蜀川：《杜氏通典》：“今蜀郡、蒙阳、唐安、临邛、卢山等郡，亦曰蜀川。”

万井：《汉书》：“一同百里，提封万井。”

双流：左思《蜀都赋》：“带二江之双流。”刘渊林注：“江水出岷山，分为二江，经成都〔南〕，东（南）流经之，故曰带也。”《水经注》：“成都县有二江双流其下，故扬子云《蜀都赋》云‘两江珥其前者’也。”《太平寰宇记》：“秦李冰穿二江于成都城中，皆可行舟，今谓内江、外江是也。”

刀州：《晋书》：“王濬夜梦悬三刀于卧屋梁上，须臾又益一刀。濬惊觉，意甚恶之。主簿李毅再拜贺曰：‘三刀为“州”字，又益一者，明府其临益州乎？’果迁益州刺史。”唐人以蜀地为刀州本此，如姚合诗云：“东川横剑阁，南斗近刀州。”武元衡诗云：“锦谷岚烟里，刀州晚照西。”又云：“刀州城北剑山东，甲士屯云骑散风。”岑参、李远、李端、雍陶集中皆有之，并用王濬事也。

巴字：《三巴记》：“阆白二水东南流，曲折三回如巴字。”《文献通考》：“巴江自古集来，派于巴州郡治之右，状如‘巴’字，又曰字江。”《方舆胜览》：“《舆地广记》：巴峡水屈曲成‘巴’字。或云江分三流，中有小流，横贯成‘巴’字，故以为名。”

白晳：《左传》：“有君子白晳，鬒须眉，甚口。”《汉书》：“霍光白晳，疏眉目，美须髯。”师古注：“晳，洁白也。”

专城居：《陌上桑》古辞：“三十侍中郎，四十专城居。为人洁白晳，鬑鬑颇有须。”潘岳《马汧督诔》：“剖符专城，纡青拖墨之司。”张铣注：“专，擅也，谓擅一城也。谓守宰之属。”

画省：《杜氏通典》：“尚书郎奏事明光殿，省（省）中皆以胡粉涂壁，画古贤烈女。”

郎官笔：《宋书·百官志》：“《汉官》云：尚书、丞、郎月赐赤管大笔一双，隃糜墨一丸。”

临邛：《汉书·司马相如传》：“蜀长老多言通西南夷之不为用，大臣亦以为然。相如欲谏，业已建之，不敢，乃著书，藉蜀父老为辞，而已诘难之，以风天子，且因宣其使指，令百姓皆知天子意。”

[1] 王子阳，“子”当为衍字。

送李睢阳

将置酒，思悲翁。
使君去，出城东。

麦渐渐，雉子斑。
槐阴阴，到潼关。

骑连连，车迟迟①，心中悲。

宋又远，周间之。
南淮夷，东齐儿。

碎碎织练与素丝，

游人贾客信难持。

五谷前熟方可为，

下车闭阁君当思。

天子当殿俨衣裳，

太官尚食陈羽觞，

彤庭散绶垂鸣珰。

黄纸诏书出东厢，

轻纨叠绮烂生光。

宗室子弟君最贤，

分忧当为百辟先。

布衣一言相为死，

何况圣主恩如天。

鸾声哕哕鲁侯旗，

明年上计朝京师。

须忆今日斗酒别，

慎勿富贵忘我为。

【校】

①迟迟，顾元纬本作“遥遥”。

【注】

李睢阳：《唐书》：“李峘性质厚，历宦有美名，以王孙封赵国公。杨国忠乱政，悉斥不附己者。峘由考功郎中拜睢阳太守。”

将进酒[1]、思悲翁：《宋书》汉鼓吹铙歌十八曲有《思悲翁曲》、《将进酒曲》。

麦渐渐：潘岳《射雉赋》：“麦渐渐以擢芒，雉鷕鷕而朝雊。”徐爰注：“渐渐，含秀之貌也。”

雉子斑：《宋书》汉鼓吹铙歌十八曲有《雉子斑》，此借用其字。

宋周：睢阳本春秋时宋地，与东周洛阳接壤。按《杜氏通典》：“睢阳郡东至彭城郡西界二百十里，西南到淮阳郡二百八十里，去东京七百八十里。”

淮夷：睢阳之南则淮海。孔颖达《毛诗正义》：“《禹贡》‘徐州淮夷蠙珠’，则淮夷在徐州也。”

齐儿：睢阳之东，则古齐地。《汉书·朱博传》：“观齐儿欲以此为俗耶！”

下车：《汉书》：“班伯为定襄太守。定襄闻伯素贵，年少，自请治剧，畏其下车作威，吏民竦息。”右丞作《苗公德政碑》云：“或闭阁思政，或下车作威。”政用其事。此诗以“下车闭阁”连用，亦与碑文同意。然只用“下车”二字，似歇后语也。

闭阁：《汉书》：“韩延寿为左冯翊，行县至高陵，民有昆弟相与讼田自言，延寿大伤之，曰：‘幸得备位，为郡表率，不能宣明教化，至令民有骨肉争讼，既伤风化，重使贤长吏、啬夫、三老、孝弟受其耻，咎在冯翊，当先退。’是日，移病不听事，因入卧传舍，闭阁思过。于是讼者宗族传相责让，此两昆弟深自悔，皆自髡肉袒谢，愿以田相移，终死不敢复争。”《后汉书》：“吴祐迁胶东侯相，政惟仁简，以身率物，民有争诉者，辄闭阁自责，然后断其讼，以道譬之。”

太官：《汉书》：“少府属官有太官。”师古注：“太官主膳食。”《后汉书·百官志》：“太官令一人，六百石，掌御饮食。”《唐六典》：“太官署：令二人，从七品下；丞四人，从八品下；监膳十人，从九品下；监膳史十五人，供膳二千四百人。太官令掌供膳之事，丞为之贰。凡朝会、燕飨，九品以上并供其膳食。”

尚食：《唐六典》：“尚食局：奉御二人，正五品下；直长五人，正七品上。掌供天子之常膳，随四时之禁，适五味之宜，当进食，必先尝。凡元正、冬至大朝会飨百官，与光禄视其品秩，分其等差而供焉。其赐王公已下及外方宾客亦如之。”

羽觞：《楚辞》：“瑶浆蜜勺，实羽觞些。”王逸注：“羽，翠羽也。”刘良注：“觞，酒器也。插羽于上也。”班婕妤赋：“酌羽觞兮销忧。”（师古）〔刘德〕曰：“酒行疾如羽也。”孟康曰：“羽觞，爵也，作生爵形，有头尾羽翼。”如淳曰：“以玳瑁覆翠羽于下彻上见。”张衡《西京赋》：“羽觞行而无算。”刘良注：“羽觞杯上缀羽，以速饮也。”陆机诗：“羽觞不可算。”吕延济注：“羽觞置鸟羽于杯，以急饮也。”诸家之说不同，刘与吕皆属不经，如淳尤谬，惟孟解为优。

黄纸诏书：梁简文帝《谢启》：“黄纸诏书，先开泉府。”《石林燕语》：“唐中书制诏有四：封拜册书用简，以竹为之；画旨而施行者曰‘发日敕’，用黄麻纸；承旨而行者曰‘敕牒’，用黄藤纸；赦书皆用绢黄纸，始贞观间。或曰，取不蠧也。”《演繁露》：“石林言制敕用黄纸始高宗时，非也。晋恭帝时，王韶之迁黄门侍郎，凡诸诏（黄）〔奏〕皆其辞也。则东晋时已用黄纸写诏矣。”成按：《魏志·刘放传》：“即以黄纸授放作诏。”《世说》：“元帝默然无言，乃探怀中黄纸诏，裂掷之。”又云“明帝还内，作手诏满一黄纸”云云。则魏晋时已用黄纸，又不始于恭帝时矣。及考《春明退朝录》：“唐《日历》：贞观十年十月，诏始用黄麻纸写敕。上元三年闰三月戊子敕：‘制敕施行，既为永式，比用白纸，多有虫蠧，自今以后，尚书省颁下诸司及州下县，并用黄纸。’”则是贞观前久用黄纸写诏，但尚书所颁及州府所用尚是白纸，后乃改用黄耳。

东厢：《汉书》：“吕后侧耳于东厢听。”师古曰：“东厢，正寝之东西室皆曰厢，言似厢箧之形。”张衡《东京赋》：“下彫辇于东厢。”薛综注：“殿东西次为厢。”《雍录》：“正殿两旁有室，即厢也。车之有厢，亦其义也。”

宗室：按《唐书》，李峘乃太宗第三子吴王恪之曾孙，恪第三子琨之孙，祎之子。

分忧：《晋书·宣帝纪》：“天子南巡，观兵吴疆。帝留镇许昌，改封向亭侯，转抚军、假节，领兵五千，加给事中、录尚书事。帝固辞。天子曰：‘吾于庶事，以夜继昼，无须臾宁息。此非以为荣，乃分忧耳。’”

百辟：《诗》：“百辟卿士，媚于天子。”

鸾声：《诗》：“鲁侯戾止，言观其旂。其旂茷茷，鸾声哕哕。”

上计：贾公彦《周礼疏》：“汉之朝集使，谓之上计吏，谓上一年计会文书及功状也。”《后汉书·百官志》：“凡郡国皆掌治民，进贤劝功，决讼检奸。岁尽遣吏上计。”

忘我为：古《扊扅歌》：“今日富贵忘我为。”

[1] 将进酒，诗正文作“将置酒”。

从岐王过杨氏别业应教①

杨子谈经所②，淮王载酒过。

兴阑啼鸟换③，坐久落花多。

径转回银烛，林开散玉珂。

严城时未启，前路拥笙歌④。

【校】

①郭茂倩《乐府》采首四句入《近代曲辞》，题作《昆仑子》，《万首唐人绝句》亦同。

②所，《文苑英华》、《唐诗正音》、《唐诗品汇》俱作“处”，《万首唐人绝句》、《乐府诗集》俱作“去”。

③兴阑，《万首唐人绝句》作“醉来”。换，《唐诗正音》、《唐诗品汇》俱作“缓”。

④拥，一作“引”。

【注】

岐王：刘昫《唐书》：“惠文太子范，睿宗第四子也。初封郑王，寻改封卫王。长寿二年，随例却入阁，徙封巴陵郡王。睿宗践祚，改封岐王。开元初，拜太子少师，带本官，历绛、郑、岐三州刺史。八年，迁太子太傅。范好学工书，雅爱文章之士，士无贵贱，皆尽礼接待。与阎朝隐、刘庭琦、张谔、郑繇篇题唱和，又多聚书画古迹，为时所称。”

应教：魏晋以来，人臣于文字间有属和，于天子曰“应诏”，于太子曰“应令”，于诸王曰“应教”。

淮王：《汉书》：“淮南王安好学术，折节下士，招致英隽以百数。”

载酒：《汉书》：“扬雄家素贫，嗜酒，人希至其门。时有好事者载酒肴从游学。”

玉珂：张华诗：“文轩树羽盖，乘马鸣玉珂。”

严城：何逊诗：“禁门俨犹闭，严城方警夜。”

《艇斋诗话》：前人诗言落花有思致者三：王维“兴阑啼鸟换，坐久落花多”，李嘉祐“细雨湿衣看不见，闲花落地听无声”，荆公“细数落花应坐久，缓寻芳草得归迟”。

夏日过青龙寺谒操禅师

龙钟一老翁，徐步谒禅宫。

欲问义心义，遥知空病空。

山河天眼里，世界法身中。

莫怪销炎热，能生大地风。

【注】

龙钟：《埤苍》：“龙钟，行不进貌。”

义心：《楞伽经》：“此是过去未来现在，诸如来、应供、等正觉，性自性第一义心。以性自性第一义心，成就如来世间、出世间，〔出世间〕上上法。”

空病空：《维摩诘经》：“得是平等，无有馀病，惟有空病，空病亦空。”鸠摩罗什注：“上明无我无法，而未遣空。未遣空，则空为累，累则是病，故明空病亦空也。”

天眼：《法苑珠林》：“昔佛在世时，诸弟子中阿那律天眼第一，能见三千大千世界，乃至微细，无幽不睹。”《翻译名义》：“天眼通者，于眼得色界四大造清净色，是名天眼。天眼所见，自地及下地六道众生诸物，若近若远，若粗若细，诸色无不能照。是天眼有二种，一从报得，二从修得。”又云：“凡是天眼，远近皆见，前后内外，昼夜上下，悉皆无碍。”

法身：僧肇《维摩诘经注》：“经云：法身者，虚空身也。无生而无不生，无形而无不形。超三界之表，绝有心之境。阴入所不能摄，称赞所不能及。寒暑不能为其患，生死无以化其体。故其为物也，微妙无象，不可为有；备应万形，不可为无；弥纶八极，不可为小；细入无间，不可为大。故能入生出死，通洞乎无穷之化，变现殊方，应无端之求。此二乘之所不识，补处之所不睹。况凡夫无目，敢措思于其间哉？聊依经诚言粗标其玄极耳。然则法身在天，而天在人，而人岂可近舍丈六而远求法身乎？”《涅槃经》：“复有菩萨摩诃萨，住大涅槃，断取一切十方无量诸佛世界，悉内己身。其中众生悉无迫迮，亦无往返及住处想。”

同咏

裴迪

安禅一室内，左右竹亭幽。

有法知不染，无言谁敢酬？

鸟飞争向夕，蝉噪已先秋。

烦暑自兹退①，清凉何所求。

【校】

①退，顾可久本作“适”。

【注】

安禅：《佛报恩经》：“山林树下，安禅静默。”

不染：《维摩诘经》：“法名无染，若染于法，乃至涅槃，是则染着，非求法也。”《华严经》：“不染世间一切法，而不断世间一切所作。”

送李判官赴江东①

闻道皇华使，方随皂盖臣。

封章通左语，冠冕化文身。

树色分扬子，潮声满富春。

遥知辨璧吏，恩到泣珠人。

【校】

①江东，一作“东江”。

【注】

判官：按《唐书·百官志》：“节度、观察、团练、防御诸使，各有判官一人。”《杜氏通典》：“判官分判仓、兵、骑、胄四曹事，副使及行军司马通署。”

皇华使：杜预《左传注》：“《皇皇者华》，君遣使臣之诗也。”

皂盖：《后汉·舆服志》：“中二千石、二千石皆皂盖，朱两整。”

封章：《汉书》：“营平守节，屡奏封章。”

左语：扬雄《蜀纪》：“蜀之先代人民椎结左语，不晓文字。”

文身：《礼记》：“东方曰夷，被发文身，有不火食者矣。”孔颖达《正义》云：“文身者，谓以丹青文饰其身。”《汉书》：“今之苍梧、郁林、合浦、交阯、九真、南海、日南，皆粤分也。其君禹后，帝少康之庶子云，封于会稽，文身断发，以避蛟龙之害。”应劭曰：“常在水中，故断其发，文其身，以象龙子，故不见伤害也。”《淮南子》：“九疑之南，陆事寡而水事众，于是民人被发文身，以像鳞虫。”高诱注：“文身刻画其体肉，墨其中，为蛟龙之状，以入水蛟龙不害也。”

扬子：《方舆胜览》：“扬子江在真州扬子县南，与镇江分界。”《一统志》：“扬子江在扬州府仪真县南，经通、泰二州，入于海。”

富春：《一统志》：“富春江在杭州富阳县南，即浙江之上流。”

泣珠：《搜神记》：“南海之外有鲛人，水居如鱼，不废织绩，其眼泣，则能出珠。”

送岐州源长史归

握手一相送，心悲安可论。

秋风正萧索，客散孟尝门。

故驿通槐里，长亭下槿原①。

征西旧旌节，从此向河源。

【校】

①槿，一作“柏”。

【注】

【原注】源与余同在崔常侍幕中，时常侍已没。

岐州：《唐书·地理志》：关内道凤翔府扶风郡本岐州。

长史：《唐六典》：“上州有长史一人，从五品上。中州有长史一人，正六品上。”

孟尝：《史记》：“孟尝君在薛，招致诸侯宾客及亡人有罪者，皆归孟尝君。孟尝君舍业厚遇之，以故倾天下之士，食客数千人。”

槐里：《水经》：“渭水又东径槐里县故城南。”郦道元注：“县，古犬丘邑也。周郝王[1]都之，秦以为废丘，亦曰舒丘。汉三年改曰槐里，王莽更名槐治，世谓之大槐里。晋太康中，始平郡治也。其城递带防陆，旧渠尚存，即《汉书》所谓‘槐里环堤’者也。”《史记正义》：“《括地志》云：犬丘故城一名槐里，亦曰废丘，在雍州始平县南十里。”《长安志》：“槐里驿在兴平县郭下，东至咸阳驿四十五里，西至武功驿六十五里。”

长亭：庾信《哀江南赋》：“十里五里，长亭短亭。”

槿原：槿原，秦中地名，未详所在。宋之问诗：“人悲槐里月，马踏槿原霜。”

旌节：《唐书·百官志》；“节度使辞日，赐双旌双节。”

河源：江淹诗：“当学卫霍将，建功在河源。”李善注：“河源，匈奴之境。《山海经》曰：‘昆仑之东北隅，实维河源也。’”刘良注：“河源即西域。”《唐书·地理志》：陇右道鄯州西平郡有河源军。

[1] 周郝王，当是“周懿王”之讹。

送孙秀才①

帝城风日好②，况复建平家。

玉枕双文簟③，金盘五色瓜。

山中无鲁酒④，松下饭胡麻。

莫厌田家苦⑤，归期远复赊。

【校】

①《唐诗纪事》以此诗为王缙之作。

②风，《文苑英华》作“春”。

③文，《文苑英华》、《唐诗纪事》俱作“纹”。

④无，《文苑英华》、《唐诗纪事》俱作“沽”。

⑤厌，《文苑英华》作“怨”。

【注】

建平：《宋书》：“建平王景素好文章书籍，招集才义之士，倾身礼接，以收名誉。”

双文簟：《东宫旧事》有赤花双文簟。

五色瓜：阮籍诗：“昔闻东陵瓜，近在青门外。连畛距阡陌，子母相钩带。五色曜朝日，嘉宾四面会。”《述异记》：“吴桓王时，会稽生五色瓜。今吴中有五色瓜，岁时充贡献。”

鲁酒：《淮南子》：“鲁酒薄而邯郸围。”后人以薄酒为“鲁酒”本此。

胡麻：《法苑珠林》：“刘晨、阮肇食胡麻饭、山羊脯、牛肉，甚甘美。”

赊：《韵会》：“赊，《说文》：‘贳买也。从贝佘声。’一曰远也。又徐曰：‘又谓迟缓为赊。’”

成按：孙秀才盖客于京师，遨游诸王之门，不得意而归者，故首美帝城风日，并引建平家以为拟喻；承以“赤枕”、“金盘”一联，则客游之适意可知。今舍之而归去，所饮者若彼，所饭者若此。田家澹薄，大异畴昔，几何不生厌苦。然而莫厌也，视子之归期尚远，而迟缓不可必者，不犹愈乎？其慰藉之意深矣。

送梓州李使君①

万壑树参天，千山响杜鹃②。

山中一半雨②，树杪百重泉。

汉女输橦布③，巴人讼芋田。

文翁翻教授，不敢倚先贤④。

【校】

①梓州，《唐诗正音》作“东川”。

②《文苑英华》作“乡音听杜鹃”。

③半，二顾本、凌本、《唐诗品汇》俱作“夜”。

④橦，《瀛奎律髓》、《唐诗正音》俱作“賨”。

⑤不敢，当是“敢不”之讹。

【注】

梓州：《唐书·地理志》：剑南道有梓州梓潼郡。

输：《晋书·食货志》：“夷人输賨布，户一匹，远者或一丈。”

芋田：左思《蜀都赋》：“瓜畴芋区。”郭义恭《广志》：“蜀汉既繁芋，民以为资。”《图经本草》：“芋今处处有之，闽、蜀、淮、楚尤多植。蜀川出者，形圆而大，状若蹲鸱，谓之芋魁。彼人种以当粮食而度饥年。”

文翁：《汉书》：“文翁，庐江舒人也。为蜀郡守，仁爱好教化。见蜀地僻陋有蛮夷风，文翁欲诱进之，由是大化，蜀地学于京师者比齐鲁焉。”《三国志》：“蜀本无学士，文翁遣相如东受七经，还教吏民，于是蜀学比于齐鲁。故《地理志》曰：‘文翁倡其教，相如为之师。’汉家得士盛于其世。”

钱牧斋云：《文苑英华》载王右丞诗，多与今行椠本小异，如“松下清斋折露葵”，“清斋”作“行斋”；“种松皆作老龙鳞”作“种松皆老作龙鳞”，并以《英华》为佳。《送梓州李使君》诗“山中一夜雨，树杪百重泉”作“山中一半雨”，尤佳，盖送行之诗，言其风土，深山冥晦晴雨相半，故曰“一半雨”，而续之以“僰女”、“巴人”之联也。崔颢诗“寄语西河使，知余报国心”，《英华》云“余知报国心”，如俗本，则颢此句为求知矣。此类甚多，读者宜详之。

送宇文三赴河西充行军司马

横吹杂繁笳①，边风卷塞沙。

还闻田司马，更逐李轻车。

蒲类成秦地②，莎车属汉家③。

当令犬戎国，朝聘学昆邪。

【校】

①吹，《文苑英华》作“笛”。

②类，刘本、顾可久本俱作“垒”，误。

③车，刘本、顾可久本俱作“居”，误；一本作“丘”，亦非。

【注】

行军司马：《唐书·百官志》：节度使有行军司马一人，“掌弼戎政。居则习搜狩，有役则申战守之法，器械、粮糒、军籍、赐予皆专焉”。

横吹：《古今注》：“横吹，胡乐也。张博望入西域，传其法于西京，唯得《摩诃》、《兜勒》二曲。李延年因胡曲更造新声二十八解，乘舆以为武乐。后汉以给边将军，和帝时，万人将军得用之。”《唐书·仪卫志》：“鼓吹五部，有大横吹、小横吹。大横吹部有节鼓二十四曲。小横吹部有角、笛、箫、笳、觱栗、桃皮觱栗六种，曲名失传。”

田司马：《汉书》：“田广明以郎为天水司马。”

李轻车：《汉书》：“李蔡为轻车将军，从大将军击右贤王，有功中率，封为乐安侯。”鲍照诗：“后逐李轻车，追虏穷塞垣。”

蒲类：《汉书·西域传》：“蒲类国，王治天山西疏榆谷，去长安八千三百六十里。西南至都护治所千三百八十七里。”《后汉书·班超传》：“战于蒲类海，多斩首虏而还。”章怀太子注：“蒲类，匈奴中海名，在敦煌北也。”[1]《窦固传》：“固与耿忠率酒泉、敦煌、张掖甲卒及卢水羌胡万二千骑出酒泉塞，至天山，击呼衍王，斩首千馀级。呼衍王走，追至蒲类海。”章怀太子注：“蒲类海今名婆悉海，在今庭州蒲昌县东南也。”

莎车：《汉书·西域传》：“莎车国，王治莎车城，去长安九千九百五十里。东北至都护治所四千七百四十六里。”《后汉书·西域传》：“莎车国，西经蒲犁、无雷，至大月氏。东去洛阳万九百五十里。”

犬戎：韦昭《国语解》：“犬戎，西戎之别名，在荒服。”《史记》：“犬戎氏以其职来王。”

昆邪：《汉书·匈奴传》：“昆邪、休屠王谋降汉，汉使骠骑将军迎之。昆邪王杀休屠王，并将其众降汉。”

[1] 此注实为引《前汉音义》。

汉江临泛①

楚塞三湘接②，荆门九派通。

江流天地外，山色有无中。

郡邑浮前浦，波澜动远空。

襄阳好风日③，留醉与山翁④。

【校】

①泛，《瀛奎律髓》作“眺”。

②湘，《瀛奎律髓》作“江”。

③日，《文苑英华》作“月”。

④翁，《文苑英华》、《瀛奎律髓》俱作“公”。

【注】

汉江：郭璞《山海经》注：“汉水出武都沮县东狼谷，经汉中魏兴至南乡，东经襄阳至江夏安陆县入江。”[1]《唐六典》注：“汉水源出梁州金牛县，初名漾水，一名沔水，历洋、金、均、襄、荆、郢、复七州，至沔州入于江。”《一统志》：“汉江源出陇西嶓冢山，由汉中流经郧县、均州、光化，至襄阳府城北，又东南经宜城，抵安陆州，至大别山，入于江。其水因地而名，曰漾、曰沔、曰汉、曰沧浪，盖总名为汉，别言之则有四耳。”

楚塞：江淹诗：“奉义至江汉，始知楚塞长。”

九派：郭璞《江赋》：“流九派乎浔阳。”李善注：“水别流为派。《尚书》曰‘九江孔殷’，应劭《汉书》注曰‘江自庐江浔阳分为九’也。”

好风日：庾肩吾诗：“何当好风日，极望长沙垂。”

山翁：《晋书》：“山简出为征南将军、都督荆、湘、交、广四州诸军事、假节，镇襄阳。优游卒岁，惟酒是耽。诸习氏，荆土豪族，有佳园池，简每出游嬉，多之池上，置酒辄醉，名之曰高阳池。时有童儿歌曰：‘山公出何许，往至高阳池。日夕倒载归，酩酊无所知。时时能骑马，倒着白接䍦。举鞭向葛强：“何如并州儿？”’”

[1] 此条郭注实引《水经》。

登辨觉寺①

竹径从初地②，莲峰出化城。

窗中三楚尽③，林上九江平④。

软草承趺坐⑤，长松响梵声。

空居法云外，观世得无生。

【校】

①辨，一作“新”。

②从，《文苑英华》、《瀛奎律髓》俱作“连”。

③尽，《文苑英华》作“静”。

④上，凌本、《瀛奎律髓》俱作“外”。

⑤软，《文苑英华》作“嫩”。

【注】

初地：《涅槃经》：“无量无边恒河沙等诸菩萨辈得入初地。”

化城：“化城”注见二十卷中。

三楚：《水经注》：“文颍曰：《史记·货殖传》曰：‘淮以北沛、陈、汝南、南郡为西楚，彭城以东东海、吴、广陵为东楚，衡山、九江、江南、豫章、长沙为南楚，是为三楚者也。’”孟康《汉书》注：“旧名江陵为南楚，吴为东楚，彭城为西楚。”

法云：《净住子》：“慧日已沉，法云遐布。”

琢崖尝说，此诗“初地”即菩萨十地中之第一地，所谓欢喜地也，本是圣境中所造阶级之名，今借作寺外路径用。“化城”用《法华经》中化城事，本是方便小乘止息之喻，今借作寺中殿宇用。工则工矣，然右丞是学佛者，奈犯绮语戒何？语虽近释，实中理解，成观九经中语，为文人借用，失其本来面目，未易更仆数。即以右丞而论，如以“傅母”作乳媪用，“膳夫”作饔子用，“兽人”作猎夫用，“司谏”作言官用之类，皆与经义不合。虽于文无害，然不究其原而仅袭其步，恐有邯郸匍匐之患耳。

《瀛奎律髓》谓此诗似咏庐山僧寺，盖因三、四二句也，远近数千里，一望了然，佳处全在“窗中”、“林外”四字。或取“尽”字、“平”字，以敌老杜《兜率寺》诗中之“有”字、“自”字者，犹恐未的。

观猎①

风劲角弓鸣②，将军猎渭城。

草枯鹰眼疾，雪尽马啼轻。

忽过新丰市③，还归细柳营。

回看射雕处④，千里暮云平。

【校】

①《唐诗纪事》作“猎骑”。〇郭茂倩《乐府》采首四句入近代曲辞，题曰《戎浑》。《万首唐人绝句》亦摘入绝句内，题作《戎浑》。

②劲，一作“动”。

③市，《云溪友议》作“戍”。

④射雕，《云溪友议》作“落雁”，一作“失雁”。

【注】

角弓：《诗》：“骍骍角弓。”

渭城：《水经注》：“太史公曰：长安，故咸阳也。汉高帝更名新城，武帝元鼎三年别为渭城，在长安西北渭水之阳，王莽之京城也。”《太平寰宇记》：“故渭城在今雍州咸阳县东北二十二里渭水北，即秦之杜邮，白起死于此。其城周八里，秦自孝公至始皇皆都于此城。武帝元鼎三年更名渭城，后汉省并地入长安，故此城存也。”

细柳营：《汉书》：“河内太守周亚夫为将军次细柳。”服虔曰：“细柳在长安西北。”裴骃《史记》注：“细柳，徐广曰：‘在长安西。’骃按：如淳曰：‘《长安图》细柳仓在渭北，近石徼。’张楫曰：‘在昆明池南，今有柳市是也。’”《史记索隐》：“按：《三辅故事》细柳在直城门外阿房宫西北维。又《匈奴传》云：‘细柳在长安西。’如淳云在渭北，非也。”《元和郡县志》：“细柳营在万年县东北三十里，相传云周亚夫屯军处。今按，亚夫所屯在咸阳西南二十里，言在此非也。”

射雕：《北史》：“斛律光尝从文襄于洹桥校猎，云表见一大鸟，射之，正中其颈，形如车轮，旋转而下，乃雕也。丞相属邢子高叹曰：‘此射雕手也。’”

胡应麟曰：右丞五言工澹闲丽，自有二派：“楚塞三江接”、“风劲角弓鸣”、“杨子谈经处”等篇，绮丽精工，沈、宋合调者也；“寒山转苍翠”、“寂寞掩柴扉”、“晚年惟好静”等篇，幽闲古澹，储、孟同声者也。

邵古庵谓：细柳、渭城皆在陕西长安县，新丰在临潼县，相去七十里，曰“忽过”，曰“还归”，正见其往返之易。成按：《汉书》内地名，诗人多袭用之，盖取其典而不俚也，兴会所至，一时汇集，又何尝拘拘于道里之远近而后琢句者哉？

使至塞上

单车欲问边，属国过居延①。

征蓬出汉塞②，归雁入胡天。

大漠孤烟直，长河落日圆。

萧关逢候骑③，都护在燕然。

【校】

①《文苑英华》作“衔命辞天阙，单车欲问边”。又“问”字，一作“向”。

②蓬，《文苑英华》作“鸿”。

③骑，顾可久本、《唐诗品汇》俱作“吏”。

【注】

属国：《汉书·武帝纪》：“匈奴昆邪王杀休屠王，并将其众合四万馀人来降，置五属国以处之。”师古注：“凡言属国者，存其国号而属汉朝，故曰属国。”《卫青传》：“乃分处降者于边五郡故塞外，而皆在河南，因其故俗为属国。”师古曰：“不改其本国之俗而属于汉，故号属国。”

居延：《汉书》：“将军去病、公孙敖出北地二千馀里，过居延，斩首虏三（千）〔万〕馀级。”师古曰：“居延，匈奴中地名也。韦昭以为张掖县，失之。张掖所置居延县者，以安处所获居延人而置此县。”《后汉书·郡国志》有张掖属国、居延属国。《史记索隐》：“《地理志》：‘张掖居延县西北有居延泽，古文以为流沙。’《广志》：‘流沙在玉门关外，有居延泽、居延城。’”《元和郡县志》：“居延海，在甘州张掖县东北一百六十里，即居延泽，古文以为流沙者，风吹沙流行，故曰流沙。”

征蓬：吴均诗：“胡笳屡凄断，征蓬未肯还。”

汉塞：《史记·匈奴传》：“单于既入汉塞。”

胡天：梁简文帝《阻归赋》：“陇树饶风，胡天少色。”

大漠：班固《燕然山铭》：“经碛卤，绝大漠。”李周翰注：“大漠，沙漠也。”

孤烟直：庾信诗：“野戍孤烟起。”《埤雅》：“古之烽火用狼粪，取其烟直而聚，虽风吹之不斜。”或谓边外多回风，其风迅急，袅烟沙而直上，亲见其景者始知“直”字之佳。

萧关：《史记正义》：“萧关，今古陇山关，在原州平凉县界。”《元和郡县志》：“萧关故城在原州平高县东南三十里，《汉书》文帝十四年，匈奴入萧关，杀北地都尉是也。”

候骑：《史记》：“候骑至雍甘泉。”何逊诗：“候骑出萧关，追兵赴马邑。”

燕然：《后汉书》：“车骑将军窦宪出鸡鹿塞，度辽将军窦鸿出（棝）〔稒〕杨塞，南单于出满夷谷，与北匈奴战于稽落山，大破之。追至（私）〔和〕渠（北）〔比〕鞮海。窦宪遂登燕然山，刻石勒功而还。”《太平寰宇记》：“燕然在振武军金河县北近碛。《入塞图》云：郎君戍又直北三千里至燕然山，又北行千里至瀚海。”《舆地广记》：“单于大都护府金河县有燕然山，东汉窦宪勒铭于此。”

过秦皇墓①

古墓成苍岭，幽宫象紫台。

星辰七曜隔，河汉九泉开。

有海人宁渡，无春雁不回。

更闻松韵切，疑是大夫哀。

【校】

①秦，《文苑英华》作“始”。○时年十五，《文苑英华》作“时年二十”。

【注】

【原注】时年十五。

秦皇墓：《汉书》：“秦始皇帝葬于骊山之阿，下锢三泉，上崇山坟，其高五十馀丈，周围五百有馀，石椁为游馆，人膏为灯烛，水银为江海，黄金为凫雁。珍宝之藏，机械之变，棺椁之丽，宫馆之盛，不可胜原。”《水经注》：“秦始皇大兴厚葬，营建冢圹于丽戎之山，一名蓝田，其阴多金，其阳多玉。始皇贪其美名，因而葬焉。斩山凿石，下涸三泉，以铜为椁，旁行周回三十馀里，上画天文星宿之象，下以水银为四渎、百川、五岳、九州，具地理之势。宫观百官，奇器珍宝，充满其中。以人鱼膏为灯烛，取其不灭者久之。后宫无子者，皆使殉葬甚众。坟高五丈，周围五里馀，作者七十万人，积年方成。”《史记正义》：“《括地志》云：‘秦始皇陵在雍州新丰县西南十里。’”《长安志》：“秦始皇陵在临潼县东一十五里。《国志》曰：‘始皇陵有银蚕金雁，以多奇物，故俗云秦王地市。’《关中记》曰：‘秦始皇陵在骊山之北，高数十丈，周六里，今在阴平县[1]界。’《三辅故事》曰：‘始皇陵七百步[2]，以明珠为日月，鱼膏为脂烛，金银为凫雁，金蚕三十箔，四门施徼，奢侈太过。六年之间，为项籍所发。’《两京道理记》曰：‘陵高一千二百四十尺，内院周五里，外院周十一里，俗呼当陵[3]。’”

紫台：江淹《恨赋》：“紫台稍远。”李善注：“紫台，犹紫宫也。”吕延济注：“紫台，宫也，天子所居处。”

七曜：《初学记》：“日月五星，谓之七曜。”

九泉：木华《海赋》：“吹炯九泉。”李善注：“地有九重，故曰九泉。”

[1] 阴平县，当作“阴盘县”。

[2] 七百步，据《类编长安志》当作“周七百步”。

[3] 俗呼当陵，《长安志》作“俗呼当陵南岭尖峰作望峰”，赵氏误断。

故太子太师徐公挽歌四首

其一

功德冠群英，弥纶有大名。

轩皇用风后，傅说是星精。

就第优遗老，来朝诏不名。

留侯常辟谷①，何苦不长生。

【校】

①常，一作“尝”。

【注】

徐公：刘昫《唐书》：“天宝八载闰六月戊辰，太子太师徐国公萧嵩薨。”

挽歌：《杜氏通典》：“汉高帝时，齐王田横自杀，其故吏不敢哭泣，但随柩叙哀。而后代相承，以为挽歌，盖因于古也。”李周翰《文选》注：“使挽柩者歌之，因呼为挽歌也。”

风后：《帝王世纪》：“黄帝梦大风吹，天下之尘垢皆去。帝悟而叹曰：‘风为号令执政者也，垢去土，后在也，天下岂有姓风名后者哉？’于是依占而求之，得风后于海隅，登以为相。”

傅说：《庄子》：“傅说得之，以相武丁，奄有天下。乘东维，骑箕尾，而比于列星。”

就第：《汉书》：“鸿嘉元年，张禹以老病乞骸骨，上加优再三，乃听许，赐安车驷马，黄金百斤，罢就第，以列侯朝朔望。”宋祁《唐书》嵩本传：“帝委嵩择相，嵩推韩休。及休同位，峭正不相假，至校曲直帝前。嵩惭，乞骸骨。帝慰之曰：‘朕未厌卿，何庸去乎？’嵩伏曰：‘臣待罪宰相，爵位既极，幸陛下未厌，得以乞身。有如厌臣，首领且不保，又安得自遂？’因流涕。帝为改容曰：‘卿言切矣，朕未能决。第归，夕当有诏。’俄遣高力士诏嵩曰：‘朕将尔留，而君臣谊当有始有卒者。’乃授尚书右丞相，与休皆罢。”

不名：《汉书》：“高皇帝褒赏元功，相国萧何邑户既倍，又蒙殊礼，奏事不名，入殿不趋。”

留侯：《史记》：“留侯曰：‘愿弃人间事，欲从赤松子游耳。’乃学辟谷，导引轻身。”刘昫《唐书》嵩本传：“嵩性好服饵，及罢相，于林园植药，合炼自适。”

其二

谋猷为相国，翊赞奉乘舆①。

剑履升前殿，貂蝉托后车。

齐侯疏土宇，汉室赖图书。

僻处留田宅，仍才十顷馀。

【校】

①赞，一作“戴”。乘，《文苑英华》作“宸”。

【注】

谋猷：《书·君陈》：“尔有嘉谋嘉猷，则入告尔后于内，尔乃顺之于外，曰：斯谋斯猷，惟我后之德。”又《文侯之命》：“越小大谋猷，罔不率从。”

乘舆：贾谊《新书》：“天子车曰乘舆。”《十六国春秋》：“天子以四海为家，故行曰乘舆，止曰行在。”《唐六典》：“凡夷夏之通称天子曰皇帝，服御曰乘舆，行幸曰车驾。”

剑履：《史记》：“于是乃令萧何赐带剑履上殿，入朝不趋。”《隋书·礼仪志》：“大臣优礼，皆剑履上殿。”

貂蝉：《后汉书》：“侍中、中常侍加黄金珰，附蝉为文，貂尾为饰。”章怀太子注：“应劭《汉官》曰：‘说者以金取坚刚，百炼不耗，蝉居高饮洁，口在腋下，貂内劲捍而外温润。’因此物生义也。”《隋书·礼仪志》：“貂蝉，按《汉官》：‘内侍金蝉左貂，金取刚固，蝉取高洁也。’董巴《志》曰：‘内常侍，右貂金珰，银附蝉，内书令亦同此。’今宦者去貂，内史令金蝉右貂，纳言金蝉左貂。开皇时，加散骑常侍在门下者，皆有貂蝉。”《唐六典》注：“贞观初，置散骑常侍二员，隶门下省；明庆三年[1]，又置员外隶中书省，始有左、右之号。并金蝉、珥貂，左散骑与侍中左貂，右散骑与中书令右貂，谓之八貂。”

托后车：魏文帝《与吴质书》：“从者鸣笳以启路，文学托乘于后车。”刘良注：“托，附也。”

齐侯：按春秋，齐国属青州，不属徐州，而唐之徐州彭城郡又是宋地，非齐地。右丞用“齐侯”字未详。

疏土宇：《汉书·黔布传》：“疏爵而贵之。”张晏注：“疏，分也。”《后汉书·黄琼传》：“大启土宇，开地七百。”

图书：《汉书》：“沛公至咸阳，诸将皆争走金帛财物之府分之，萧何独先入收秦丞相、御史律令图书藏之。沛公具知天下阨塞、户口多少、强弱处、民所疾苦者，以何得秦图书也。”

田宅：《汉书》：“萧何买田宅，必居穷僻处，为家不治垣屋，曰：‘令后世贤，师吾俭。不贤，毋为势家所夺。’”

其三

旧里趋庭日，新年置酒辰。

闻诗鸾渚客，赋献凤楼人。

北阙辞明主①，东堂哭大臣。

犹思御朱辂，不惜污车茵。

【校】

①阙，顾可久本、《文苑英华》俱作“首”。

【注】

鸾渚客：傅咸诗：“双鸾游兰渚。”刘昫《唐书》嵩本传：“嵩子华，时为工部侍郎，衡以主婿三品，嵩皤然就养十馀年，家财丰赡，衣冠荣之。”

凤楼：《列仙传》：“萧史者，秦穆公时人也。善吹萧，能致孔雀、白鹤于庭。穆公有女字弄玉，好之，公遂以女妻焉。日教弄玉作凤鸣，居数年，吹似凤声，凤凰来止其屋。公为作凤台，夫妇止其上，不下数年，一旦皆随凤凰飞去。”《唐书·公主列传》：玄宗女“新昌公主下嫁萧衡”。

北首：《礼记》：“故死者北首，生者南乡。”孔颖达正义：“体魄降入于地为阴，故死者北首，归阴之义。”

东堂：《杜氏通典》：“挚虞《决疑注》云：‘国家为同姓王公妃主发哀于东堂，为异姓公侯都督发哀于朝堂。’”《北史》：“魏晋以来，亲临多阙，至于戚臣，必于东堂哭之。”

污车茵：《汉书》：“丙吉为丞相，驭吏嗜酒，数逋荡，尝从吉出，醉欧丞相车上。西曹主吏白欲斥之，吉曰：‘以醉饱之失去士，使此人将复何所容？西曹第忍之，此不过污丞相车茵耳。’”

其四

久践中台座，终登上将坛。

谁言断车骑①，空忆盛衣冠。

风日咸阳惨，笳箫渭水寒。

无人当便阙，应罢太师官。

【校】

①言，《文苑英华》作“将”。

【注】

中台：《晋书·天文志》：“三台六星，两两而居，起文昌，列抵太微。一曰天柱，三公之位也。在人曰三公。在天曰三台，主开德宣符也。西近文昌二星曰上台，为司命，主寿。次二星曰中台，为司中，主宗室。东二星曰下台，为司禄，主兵。”

上将坛：刘昫《唐书》嵩本传：“开元十五年，凉州刺史、河西节度王君㚟恃众每岁攻击吐蕃。吐蕃大将悉诺逻恭禄及烛龙莽布支攻陷瓜州城，执刺史田元献及君㚟父寿，尽取城中军资及仓粮，仍毁其城而去。又攻玉门军及常乐县。无何，君㚟又为回纥诸部杀之于巩笔驿，河、陇震骇。乃以嵩为兵部尚书、河西节度使，判凉州事。嵩乃请以裴宽、郭虚己、牛仙客在其幕下，又请以建康军使，左金吾将军张守珪为瓜州刺史，修筑州城，招辑百姓，令其复业。时悉诺逻恭禄威名甚振，嵩乃纵反间于吐蕃，言其与中国潜通，赞普遂召而诛之。明年秋，吐蕃大下，悉末朗复率众攻瓜州，守珪出兵击走之。陇右节度使、鄯州都督张志亮引兵至青海西南渴波谷，与吐蕃接战，大破之。八月，嵩又遣副将杜宾客率弩手四千人，与吐蕃战于祁连城下，自晨至暮，散而复合，贼徒大溃，临阵斩其副将一人，散走山谷，哭声四合。露布至，玄宗大悦，乃加嵩同中书门下三品，恩顾莫比。十七年，又加兼中书令。自十四年燕国公张说罢中书令后，缺此位四年，而嵩居之。常带河西节度，遥领之。”

笳箫：曹植《与吴质书》：“觞酌陵波于前，笳箫发音于后。”

太师：《宋书》：“太师、太傅、太保，是为三公。论道经邦，燮理阴阳，无其人则阙。”《唐六典》：“太师、太傅、太保，非道德崇重则不居其位，无其人则阙之。”

[1] 三年，据《太平御览》卷二二四引，当作“二年”，下“又置员外”当作“又置二员”。

故西河郡杜太守挽歌三首

其一

天上去西征，云中护北平。

生擒白马将，连破黑雕城。

忽见刍灵苦①，徒闻竹使荣。

空留《左氏传》，谁继卜商名？

【校】

①苦，顾可久本、《文苑英华》俱作“善”。

【注】

西河郡：《唐书·地理志》：河东道有汾州西河郡。

云中：《史记正义》：“《括地志》云：云中故城在胜州榆林县东北四十里秦云中郡。”

北平：《史记正义》：“幽州渔阳县东南七十里北平城，即汉古北平也。”

白马将：《史记》：“有白马将出护其兵，李广上马，与十馀骑奔射杀胡白马将而复还。”

刍灵：《礼记》：“涂车刍灵，自古有之，明器之道也。”郑康成注：“刍灵，束茅为人马，谓之灵者，神之类。”

竹使：《汉书》：“初与郡守为铜虎符、竹使符。”应劭曰：“竹使符皆以竹箭五枚，长五寸，镌刻篆书第一至第五。”师古曰：“与郡守为符者，谓各分其半，右留京师，左以与之。”《史记索隐》：“《汉旧仪》：铜虎符发兵，长六寸；竹使符出入征发。”

左氏传：《晋书》：“杜预立功之后，从容无事，乃躭思经籍，为《春秋左氏经传集解》。又参考众家谱第，谓之《释例》。又作《盟会图》、《春秋长历》，备成一家之学，比老乃成。”

卜商：《史记》：“卜商，字子夏，少孔子四十四岁。孔子既没，子夏居西河教授，为魏文侯师。”《元和郡县志》：“汾州西河郡，禹贡冀州之域。其在虞舜十二州，及周皆属并州，春秋时为晋地，后属魏，谓之西河。子夏居西河谓此也。”

其二

返葬金符守①，同归石窌栖②。

卷衣悲画翟，持翣待鸣鸡。

容卫都人惨，山川驷马嘶。

犹闻陇上客，相对哭征西。

【校】

①守，刘本、顾可久本俱作“宇”，非。

②栖，一本作“妻”，为是。

【注】

金符：谢朓《思归赋》：“拖银黄之沃若，剖金符之陆离。”金符，即铜虎符也。事见前首“竹使”注中。

石窌：《左传》：“齐侯见保者，曰：‘勉之！齐师败矣。’辟女子，女子曰：‘君免乎？’曰：‘免矣。’曰：‘锐师徒免乎？’曰：‘免矣。’曰：‘苟君与吾父免矣，可若何！’乃奔。齐侯以为有礼，既而问之，辟司徒之妻也。予之石窌。”杜预注：“石窌，邑名，济北卢县东有地名石窌。”

卷衣：衣谓殡宫前所陈设之灵衣。殡将出，故卷而藏之，即谢朓《齐敬皇后哀策文》所云“俎彻三献，筵卷六衣”之义。或引《丧大记》：“北面三号，卷衣投于前。”此则始死之仪，非兴殡之事矣。

画翟：《礼记》：“夫人揄狄。”郑康成注：“翟，雉名，刻绘而画之，着于衣以为饰，因以为名也。”孔颖达《正义》云：“揄读如摇，狄读如翟，谓画摇翟之雉于衣，谓三夫人及侯伯夫人也。”

持翣：《周礼》：“大丧持翣。”《礼记·丧大记》：“黼翣二，黻翣二，画翣二。”郑康成注：“汉礼：翣以木为筐，广三尺，高二尺四寸，方，两角高，衣以白布。画者，画云气，其馀各如其像。柄长五尺，车行使人持之而从，既窆，树于圹中。《檀弓》曰‘周人墙置翣’是也。”孔颖达《正义》云：“翣形似扇，以木为之，在路则障车，入椁则障柩。凡有六枚，二画为黼，二画为黻，二画为云气。《礼器》云：‘天子八翣，诸侯六，大夫四。’”释各翣。齐人谓扇为翣，此似之也，象翣扇为清凉也。翣有黼有画，各以其饰名之也。

鸣鸡：潘安仁《哀永逝文》：“闻鸡鸣兮戒朝，咸惊号兮抚膺。”

容卫：庾子山《入重阳阁》诗：“北原风雨散，南宫容卫疏。”又子山《周大将军赵公墓志铭》：“山河满目，容卫灵归。”卢思道《彭城王挽歌》：“容卫俨未归，空山照秋月。”所谓容卫，未详其义。或谓《后汉书·祭遵传》有“朱轮容车，介士军阵送葬”之文，章怀太子注：“容车，容饰之车，像生时也。”容卫恐亦是此义。成按：庾信《祀方泽歌》有“川泽茂祉，丘陵容卫”之句，右丞《曲江侍宴应制》诗有“草树连容卫，山河对冕旒”之句，顾况《宫词》有“玉阶容卫宿千官，风猎青旂晓仗寒”之句，则非送葬之仪矣。《北史》：“广阳王嘉性好仪饰，车服鲜华，既居仪同，又任端首，出入容卫，道路荣之。”则“容卫”即是仪卫之义矣。

征西：《后汉书·耿秉传》：“肃宗拜秉征西将军，遣案行凉州边境，劳赐保塞羌胡。永元三年卒。匈奴闻秉卒，举国号哭，或至梨面流血。”

其三

涂刍去国门，秘器出东园。

太守留金印，夫人罢锦轩。

旌旄转衰木，萧鼓上寒原。

坟树应西靡，长思魏阙恩。

【注】

涂刍：《释名》：“涂车，以泥涂为车也。刍灵，束草为人马，灵名之也。”

祕器：《汉书》：“孔霸薨，上素服临吊者再，至赐东园秘器。”《后汉书·邓皇后纪》：“新野君薨，赠以长公主赤绶、东园秘器、玉衣绣衾。”章怀太子注：“东园，署名，属少府。主作凶器，故言秘也。”

锦轩：《汉书·西域传》：“冯夫人锦车持节。”服虔注：“锦车，以锦衣车也。”

西靡：《圣贤冢墓记》：“东平思王归国，思京师。后薨，葬东平，其冢上松柏皆西靡。”

魏阙：《淮南子》：“神游魏阙之下。”高诱注：“魏阙，王者门外阙也。所以悬教民之书于象魏也。嵬嵬高大，故曰魏阙。”

故南阳夫人樊氏挽歌二首

其一

锦衣馀翟黻①，绣毂罢鱼轩。

淑女诗长在，夫人法尚存。

凝笳随晓旆，行哭向秋原。

归去将何见，谁能返戟门？

【校】

①黻，一作“茀”。

【注】

翟茀：《诗》：“翟茀以朝。”毛苌《传》：“翟，翟车也。夫人以翟羽饰车。”孔颖达《正义》：“茀，车蔽也。妇人乘车不露见，车之前后设障，以自隐蔽，谓之茀，因以翟羽为之。”

绣毂：张正见诗：“金门四姓聚，绣毂五香来。”

鱼轩：《左传》：“归夫人鱼轩。”杜预注：“鱼轩，夫人车，以鱼皮为饰。”

淑女：《子贡诗传》：“文王之妃姒氏思得淑女，以共内职，赋《关睢》。”

夫人法：《世说》：“王汝南少无婚，自求郝普女。司空以其痴，会无婚处，任其意，便许之。既婚，果有令姿淑德，生东海，遂为王氏母仪。”“王司徒妇，钟氏女，太傅曾孙，亦有俊才女德。钟、郝为娣姒，雅相亲重，钟不以贵陵郝，郝亦不以贱下钟。东海家内，则郝夫人之法；京陵家内，范钟夫人之礼。”

凝笳：谢朓诗：“凝笳翼高盖。”李善注：“徐引声谓之凝。”张铣注：“凝笳，其声凝咽也。笳，箫也。”

行哭：《礼记》：“内人皆行哭失声。”

戟门：郑司农《周礼》注：“棘门，以戟为门。”后人称“戟门”本此。

其二

石窌恩荣重，金吾车骑盛。

将朝每赠言，入室还相敬。

叠鼓秋城动，悬旌寒日映。

不言长不归，环佩犹将听。

【注】

金吾：《后汉书》：“光武至长安，见执金吾车骑甚盛，因叹曰：‘仕宦当作执金吾。’”

将朝：《左传》：“伯宗每朝，其妻必戒之曰：‘“盗憎主人，民恶其上。”子好直言，必及于难。’”

相敬：《后汉书》：“庞公者，南郡襄阳人也。居岘山之南，未尝入城府，夫妻相敬如宾。”

悬旌：陆机《辨亡论》：“悬旌江介，筑垒遵渚。”

环佩：《后汉书·后纪》：“居有保阿之训，动有环佩之响。”

达奚侍郎夫人寇氏挽歌二首①

其一

束带将朝日，鸣环映牖辰。

能令谏明主②，相劝识贤人③。

遗挂空留壁，回文日覆尘。

金蚕将画柳，何处更知春？

【校】

①刘本、顾可久本俱作“送奚侍郎夫人寇氏”，非。《文苑英华》题上多“吏部”二字。

②明，一作“皇”。

③劝，《文苑英华》作“助”。

【注】

达奚侍郎：按，《唐书·杨国忠传》有礼部侍郎达奚珣，是其人也。后为河南尹，降禄山，受伪署。贼平，伏诛。

鸣环：刘孝绰诗：“曳绡争掩縠，摇佩奋鸣环。”

遗挂：潘岳《悼亡》诗：“流芳未及歇，遗挂犹在壁。”吕延济注：“遗挂，谓平生玩用之物尚在于壁。”

回文：《晋书》：“窦滔妻苏氏，始平人也，名蕙，字若兰。善属文。滔，苻坚时为秦州刺史，被徙流沙。苏氏思之，织锦为回文旋图诗以赠滔。宛转循环以读之，辞甚凄惋，凡八百四十字。”

金蚕：《南史·王元谟传》：“元谟从弟元象位下邳太守，好发冢，地无完椁。人间垣内有小冢，坟上殆平，每朝日初升，见一女子立冢上，近视则亡。或以告元象，便命发之，有一棺尚全，有金蚕、铜人以百数。”《始兴简王传》：“于益州园地得古冢，无复棺，但有石椁。铜器十馀种，并古形；玉璧三枚；珍宝甚多，不可皆识；金银为蚕蛇形者数斗。”《宜都王传》：“于时人发桓温女冢，得金巾箱，织金篾为严器，又有金蚕银茧等物甚多。”《史记正义》：“《括地志》云：‘齐桓公墓在临淄县南二十一里牛山上。晋永嘉末，人发之，初得板，次得水银池，有气不得入，经数日，乃牵犬入中，得金蚕数十箔，珠襦、玉匣、缯彩、军器不可胜数。’”

画柳：《释名》：“舆棺之车曰轜，其盖曰柳。柳，聚也。众饰所聚，亦其形偻也。亦曰鳖甲，以鳖甲亦然也。”孔颖达《礼记正义》：“按《丧大记》注云：‘在旁曰帷，在上曰荒。’皆所以衣柳，则以帷荒之内木材为柳，其实帷荒及木材等总名曰柳。故《缝人》云：‘衣翣柳之材。’注云：‘柳之言聚，诸饰之所聚。’是帷荒总称柳也。”

其二

女史悲彤管，夫人罢锦轩。

卜茔占二室①，行哭度千门。

秋日光能澹，寒川波自翻②。

一朝成万古，松柏暗平原。

【校】

①占，《文苑英华》作“瞻”。

②波，《文苑英华》作“浪”。

【注】

彤管：毛苌《诗传》：“古者后夫人必有女史彤管之法，不记过，其罪杀之。”杜预《左传注》：“彤管，赤管笔，女史记事规诲之所执。”《后汉书·后纪》：“女史彤管，记功书过。”

恭懿太子挽歌五首

其一

何悟藏环早，才知拜璧年。

翀天王子去，对日圣君怜。

树转宫犹出，笳悲马不前。

虽蒙绝驰道，京兆别开阡。

【注】

恭懿太子：刘昫《唐书》：“恭懿太子佋，肃宗第十二子。至德二载封兴王。上元元年六月薨。佋，皇后张氏所生，上尤钟爱。后屡危太子，欲以兴王为储贰，会薨而止。七月丁亥，诏曰：‘厚礼所以饰终，易名所以表行。况情钟天属，宠及侯封。载畴加等之美，式备元储之赠，永怀轸念，有恻彝章。第十二子故兴王佋，毓庆璇源，分华若木，天资纯孝，神假聪明。河间聚书，幼闻乐善之旨；延陵听乐，早得知音之妙。顷以暂婴沉瘵，殆积旬时，而资敬益彰，颖晤逾爽。爱亲之恋，言不间于斯须；告诀之辞，事先符于梦寐。顾惟至性，实切深哀。将祚土析珪，载崇藩翰，闻《诗》对《易》，爰就琢磨。方冀成立，岂期夭丧。瑶英始茂，遽摧于当春；隙驷俄迁，忽沉于厚夜，兴言痛悼，闵惜良深。宜贲宠于青宫，俾哀荣于玄穸。可赠太子，谥曰恭懿。应缘丧葬，所司准式。仍令京兆尹刘晏充监护使。’诏宰臣李揆持节册命。十一月，葬于高阳原。其哀册曰：‘维上元元年，太岁庚子，六月己未朔，二十六日甲申，皇第十二子持节凤翔等四州节度观察大使兴王佋，薨于中京内邸，殡于寝之西阶。粤八月丁亥，册赠皇太子，庙号恭懿。冬十一月庚寅，诏葬于长安之高阳原，礼也。燕隧开封，龙輼进辙，陈祖载而就位，俨涂刍以成列。皇帝哀玉林之閟景，悯璇萼之惟[1]霜。瞻龙綍而增思，怀雁池而永伤。考谥惟古，褒崇有式。爰诏史司，恭宣懿德。其辞曰：“惟天祚唐，累叶重光，中兴宸景，再纽乾纲。本枝建国，磐石疏疆，克开龙嗣，实曰贤王。骊源孕彩，日干腾芳，深仁广孝，蕴艺含章。秀发童年，惠彰龀齿，蹈礼知方，承尊叶旨。对日流辩，占凤擅美。鲁卫后尘，间平绝轨。胡孽初构，王师未班。爰从襁褓，载历险艰。爱备中掖，名崇懿藩，居常禀训，动不违颜。礼及佩觽，朝加分器，胙土延渥，登坛受帅。玉质金声，文经武纬，乐善为宝，崇儒是贵。濬哲外朗，温文内深，阅书成诵，观乐表音。《五经》在口，六律谐心，才优艺洽，绝古超今。蛇豕犹梗，寰区未乂。涤虑祈真，焚香演偈。食去荤血，心依定惠。庶福邦家，俾清凶秽。雾露婴疾，聪明害神，沉疴始遘，弥旷盈旬。止虑无扰，发言有伦，在膏方亟，问膳逾勤。云物告征，星辰变象，楚药无救，秦毉莫仗。灵仪窅而上宾，徽音邈其长往。违旧邸于青社，即幽陵于黄壤。呜呼哀哉！魂气夺兮去何之，精灵存兮孝有思。念君亲之永隔，托梦寐而来辞。延桂宫而震悼，贯椒壸而缠悲。旌遗芳于碣馆，贲新命于储闱。呜呼哀哉！先远戒候，占龟献吉。指鹑野而西临，背凤城而右出。天惨惨而苦雾，山苍苍而曀日。望驰道而长辞，赴幽涂而永毕。呜呼哀哉！生为宠王兮宸爱所钟，殁追上嗣兮朝典斯崇。升玉笙于洞府，阅银棨于泉宫。金石谁固，人生有终，简册攸记兮德音无穷。敢直词于篆美，庶永代而成风。呜呼哀哉！’佋薨时年八岁。既薨之夕，肃宗、张后俱梦佋有如平昔，拜辞流涕而去。帝方寝疾，追念过深，故特以储闱之赠宠之。”《唐会要》：“恭懿太子沿陵，在京兆府长安县界。”

藏环：《晋书》：“羊祜年五岁时，令乳母取所弄金环，乳母曰：‘汝先无此物。’祜即诣邻人李氏东垣桑树中，探得之。主人惊曰：‘此吾亡儿所失物也，云何持去！’乳母具言之，李氏悲惋。时人异之，谓李氏子则祜之前身也。”

拜璧：《左传》：“楚共王无冢適，有宠子五人，无適立焉。乃大有事于群望，而祈曰：‘请神择于五人者，使主社稷。’乃遍以璧见于群望曰：‘当璧而拜者，神所立也，谁敢违之？’既乃与巴姬密埋璧于大室之庭，使五人斋，而长入拜。康王跨之，灵王肘加焉，子干、子晳皆远之；平王弱，抱而入，再拜，皆压纽。”

翀天：用周灵王太子晋事。孙绰《游天台山赋》：“王乔控鹤以冲天。”详见五卷“浮丘公”注中。

对日：《晋书》：“明帝幼而聪哲，为元帝所宠异。年数岁，尝坐膝前，属长安使来，因问帝曰：‘汝谓日与长安孰近？’对曰：‘长安近。不闻人从日边来，居然可知也。’明日，宴群僚，又问之。对曰：‘日近。’元帝失色，曰：‘何乃异间者之言乎？’对曰：‘举头见日，不见长安。’由是益奇之。”

驰道：《汉书·成帝纪》：“上尝急召，太子出龙楼门，不敢（疾）〔绝〕驰道，西至直城门，得绝乃度，还入作室门。上迟之，问其故，以状对。上大悦，乃著令，令太子得绝驰道云。”应劭曰：“驰道，天子所行道也，若今之中道。”师古注：“绝，横度也。”

京兆阡：谓京兆尹别开墓道也。或引《汉书·原涉传》内“京兆阡”事，非是。

其二

兰殿新恩切，椒宫夕临幽。

白云随凤管，明月在龙楼。

人向青山哭，天临渭水愁。

鸡鸣常问膳，今恨玉京留。

【注】

兰殿：颜延年《元皇后哀策文》：“兰殿常阴，椒涂弛卫。”李善注：“《汉武故事》曰：‘帝以七月七日旦生于猗兰殿。’”

椒宫：《汉官仪》：“皇后称椒房，以椒涂室，亦取温暖除恶气也。”《三辅黄图》：“椒房殿在未央宫，以椒和泥涂，取其温而芬芳也。”

临：临，力鸩切，作“林”字去声读。杜预《左传注》：“临，哭也。”

问膳：《礼记》：“文王之为世子，朝于王季日三。鸡初鸣而衣服，至于寝门外，问内侍之御者曰：‘今日安否何如？’内竖曰：‘安。’文王乃喜。食上，必在视寒暖之节。食下，问所膳。命膳宰曰：‘末有原。’应曰：‘诺。’然后退。”

其三

骑吹凌霜发，旌旗夹路陈。

恺容金节护①，册命玉符新。

傅母悲香褓，君家拥画轮。

射熊今梦帝②，秤象问何人。

【校】

①恺，一作“礼”。

②今，顾元纬本作“非”。

【注】

骑吹：《海录碎事》：“列于殿庭者为鼓吹，今之从行鼓吹为骑吹。”

玉符：《唐六典》：“随身鱼符之制，左二右一。太子以玉，亲王以金，庶官以铜，佩以为饰。”

傅母：《列女传》：“下堂则从傅母保阿。”

褓：《说文》：“褓，小儿衣也。”

画轮：《晋书·舆服志》：“画轮车，驾牛，以彩漆画轮毂，故名曰画轮车。上起四夹杖，左右开四望，绿油幢，朱丝络，青交路，其上形制事事如辇，其下犹如犊车耳。至尊出朝堂举哀乘之。”

射熊：《史记》：“赵简子疾，五日不知人，寤而语大夫曰：‘我之帝所甚乐，有一熊欲来援我，帝命我射之，中熊，熊死。又有一罴来，我又射之，中罴，罴死。帝甚喜，赐我二笥，皆有副。’”

秤象：《魏志·邓哀王冲传》：“时孙权曾致巨象，太祖欲知其斤重，访之群下，咸莫能出其理。冲曰：‘致象大船之上，而刻其水痕所至，称物以载之，则校可知矣。’太祖大悦，即施行焉。”

其四

苍舒留帝宠，子晋有仙才。

五岁过人智，三天使鹤催。

心悲阳禄馆①，目断望思台。

若道长安近，何为更不来？

【校】

①阳，一作四“非”。

【注】

苍舒：《魏志》：“邓哀王冲，字苍舒。少聪察岐嶷，生五六岁，智意所及，有若成人之智。太祖数对群臣称述，有欲传后之意。年十三，建安十三年疾病，太祖亲为请命。及亡，哀甚。文帝宽喻太祖，太祖曰：‘此我之不幸，而汝曹之幸也。’”

三天：《云笈七签》：“三天者，清微天、禹馀天、大赤天是也。天宝君治在玉清境，即清微天也，其气始清。灵宝君治在上清境，即禹馀天也，其气玄黄。神宝君治在太清境，即大赤天也，其气玄白。”

阳禄馆：班婕妤《伤悼赋》：“痛阳禄与柘馆兮，仍襁褓而离灾。”服虔注：“二馆名也。生子此馆，皆失之也。”师古注：“二观并在上林中。”

望思台：《汉书·戾太子传》：“上怜太子无辜，乃作思子宫，为归来望思之台于湖。”颜师古曰：“言己望而思之，庶太子之魂归来也。其台在今湖城县之西，闅乡之东，基址犹存。”

其五

西望昆池阔，东瞻下杜平。

山朝豫章馆，树转凤凰城。

五校连旗色，千门叠鼓声。

金环如有验，还向画堂生。

【注】

西望：沈约诗：“南瞻储胥观，西望昆明池。”首联盖学其句。

昆池：《三辅黄图》：“汉昆明池，武帝元狩四年穿，在长安西南，周围十里。《西南夷传》曰：‘天子遣使求身毒国市竹，而为昆明所闭。天子欲伐之，越嶲昆明国有滇池，方三百里故作昆明池以象之，以习水战，因名曰昆明池。’《食货志》曰：‘时越欲与汉用船战逐，乃大修昆明池也。’《三辅旧事》曰：‘昆明池地三百三十二顷。’《图》曰：‘上林苑有昆明池，周匝四十里。’”《长安志》：“昆明池在长安县西二十里，今为民田。”

下杜：《汉书·宣帝纪》：“率常在下杜。”孟康注：“在长安南。”师古注：“下杜即今之杜城。”《长安志》：“下杜城，在长安县南一十五里。其城周三里一百七十三步。《春秋左氏传》：‘晋范宣子曰：“昔匄之祖，在周为唐杜氏。”’杜预注曰：‘周成王灭唐，迁之于杜，为杜伯国。’《记》曰：‘周宣王四十三年，杜伯入为王卿士，无罪而王杀之。’《史记》曰‘秦武公十一年，初县杜’，即此地也。《括地志》曰：‘盖宣王杀杜伯，以后子孙微弱，附于秦。及春秋后，武公灭之为县。汉宣帝修杜之东原为陵，曰杜陵县，更名此为下杜城。’《庙记》曰：‘下杜城，杜伯所筑。东有杜原，城在底下，故曰下杜。’”《雍录》：“秦武公灭杜，以杜国为杜县。县之东有原，名为东原，宣帝以为己陵，故东原之地遂为杜陵县也。既有杜陵县，则名称与杜县相混，遂改杜县为下杜以别之。或言，杜县之东有杜原，而此之下杜在其下方，故以下杜名，此全不审也。”

豫章馆：《三辅黄图》：“豫章观，武帝造，在昆明池中，亦曰昆明观。”班固《西都赋》：“集乎豫章之宇，临乎昆明之池。”吕延济注：“豫章，馆名也。”张衡《西京赋》：“豫章珍馆，揭焉中峙。”薛综注：“以豫章木为台馆也。”

五校：《汉书·霍光传》：“发材官轻车北军五校士军阵至茂陵，以送其葬。”按《后汉书·百官志》有屯骑校尉、越骑校尉、步兵校尉、长水校尉、射声校尉，皆属北军中候，所谓五校也。章怀太子《顺帝纪》注以长水、步兵、射声、胡骑、车骑五校尉为五校，误也。

画堂：《三辅黄图》：“太子宫有甲观画堂。《汉书》曰：‘孝成皇帝，元帝太子也。母曰王皇后。元帝在太子宫生甲观画堂。’画堂，谓宫殿中彩画之室。”

成按：五诗中，羊祜事凡二用，晋明帝事凡二用，王子晋事凡三用，魏邓哀王事凡二用，右丞全不以此为诗病。若使今人下笔尔尔，有不訾其俭于书卷者乎？

[1] 惟，据《文苑英华》、《唐大诏令》当作“罹”。

奉和圣制从蓬莱向兴庆阁道中留春雨中春望之作应制①

渭水自萦秦塞曲②，
黄山旧绕汉宫斜。

銮舆迥出仙门柳③，
阁道回看上苑花④。

云里帝城双凤阙，

雨中春树万人家。

为乘阳气行时令，
不是宸游重物华⑤。

【校】

①《文苑英华》作“奉和御制从蓬莱宫向兴庆阁道中作”。

②塞，《文苑英华》作“甸”。

③仙，《唐诗正音》、《唐诗品汇》俱作“千”。

④回，《文苑英华》作“遥”。

⑤重，顾元纬本、凌本、《唐诗品汇》俱作“玩”。

【注】

蓬莱：《雍录》：“大明宫南端门名丹凤，在平地。门北三殿相踏，皆在山上，至紫宸又北则为蓬莱殿，殿北有池，亦云蓬莱池。”

兴庆：刘昫《唐书》：“兴庆宫，在东内之南隆庆坊，本玄宗在藩时宅也。自东内达南内，有夹城复道，经通化门达南内。人主往来两宫，人莫知之。”《唐会要》：“开元二年七月二十九日，以兴庆里旧邸为兴庆宫。初，上在藩邸，与宋王等同居于兴庆里，时人号曰‘五王子宅’。至景龙末，宅内有龙池涌出，日以浸广，望气者云有天子气。中宗数行幸其地，命泛舟，以驰象蹈气以厌之，至是为宫焉。后于西南置楼，西面题曰‘花萼相辉之楼’，南面题曰‘勤政务本之楼’。”《长安志》：“南内兴庆宫距外郭城东垣。武后大足元年，睿宗在藩，赐为‘五王子宅’。明皇始居之，宅临大池。中宗时，望气者云此池有天子气，故尝游宴此池，上巳泛舟，以厌之。南街东出春明门。开元（三）〔二〕年置宫，因本坊为名。十四年，又取永嘉、胜业坊之半增广之，谓之南内，置朝堂。十六年，以宫成，御朝德音，释徒以下罪。二十年，筑夹城入芙蓉园，自大明宫，东夹罗城复道，经通化门，以达此宫。次经春明、延喜门，至曲江芙蓉园，而外人不之知也。”

阁道：《史记》：“周驰为阁道，自殿下直抵南山。”张衡《西京赋》：“钩陈之外，阁道穹隆。”吕向注：“阁道，飞陛也。”

黄山：《汉书·地理志》：右扶风槐里县“有黄山宫，孝惠二年起”。《汉书·扬雄传》：“北绕黄山，濒渭而东。”《三辅黄图》：“黄山宫在兴平县西三十里。”《水经》：“渭水又东北径黄山宫南。”郦道元注：“即《地理志》所谓‘县有黄山宫，惠帝三年起’者也。《东方朔传》曰‘武帝微行，西至黄山宫’，故世谓之游城，非[1]也。”

銮舆：班固《西都赋》：“乘銮舆，备法驾。”

阳气：《后汉书·郎姸传》：“方春东作，布德之元，阳气开发，养导万物。王者因天视听，奉顺时气，宜务崇温柔，遵其行令。”

成按：结句言天子之出，本为阳气畅达，顺天道而巡游，以行时令，非为赏玩物华。因事进规，深得诗人温厚之旨，可为应制体之式。

[1] 非，《四库全书》本《水经注》无，并校曰：“案，近刻也上有‘非’字，衍。”

大同殿生玉芝龙池上有庆云百官共睹圣恩便赐宴乐敢书即事①

欲笑周文歌宴镐，
遥轻汉武乐横汾②。

岂如玉殿生三秀③，
讵有铜池出五云。

陌上尧樽倾北斗，

楼前舜乐动南薰。

共欢天意同人意，

万岁千秋奉圣君。

【校】

①“生”字，一本作“柱产”二字。“上”字下，一本多“神光照殿”四字。敢，《文苑英华》作“因”。

②遥，凌本作“还”。

③如，顾元纬本、凌本、《唐诗品汇》俱作“知”。

【注】

大同殿：《唐六典》：“兴庆宫之西曰兴庆门，次南曰金明门，门内之北曰大同门，其内曰大同殿。”

玉芝：刘昫《唐书》：“天宝七载三月乙酉，大同殿柱产玉芝，有神光照殿。”“八载六月，大同殿又产玉芝一茎。”

龙池：《唐诗纪事》：“龙池，兴庆宫池也。明皇潜龙之地。”《雍录》：“帝王之兴，悉著符瑞。理固有之，然而傅会者多也。玄宗之名，与隆庆坊旧宅相符，固可命以为瑞矣。《六典》所记曰：‘宅有井，忽涌为小池，周袤数十丈，常有云气或黄龙出其中。至景云间，潜复出水，其沼浸广，里中人悉移居，遂鸿洞为龙池焉。’开元初，以为离宫，后又增广，遂为南内。其正殿名大同殿，殿之东北即有龙池殿，盖主此池以为之名也。然予详而考之，《长安志》曰：‘龙池在跃龙门南，本是平地，自垂拱初载后，因雨水流潦成小流，后又引龙首渠波分溉之，日以滋广。至景龙中，弥亘数顷，深至数丈，常有云龙之祥，后因谓之龙池。’《志》又曰：‘龙首渠者，隋城外东南角有龙首堰，隋文帝自北堰分浐水，北流至长乐陂西北，分为二渠，其西渠自永嘉坊西南流经兴庆宫。’吕《图》亦著浐水入兴庆池路。则是兴庆之能变平地以为龙池者，实引浐之力，人力胜而旧池改，故始时数尺，久乃数顷不难也。至《六典》所纪，乃言初时井溢，已乃泉生，合二水以成此池，则全没导浐之实，而专以归诸变化也。《六典》者，中书令张九龄之所领撰，已上而罢令，李林甫继之，仍加注以奏。凡此掩饰增损，实皆注文，而本文无之，则是谄辞皆出林甫，而非九龄之所得知也。以其人想之，则饰虚成有，自可见矣。”

宴镐：成按：《诗经》：“王在在镐，岂乐饮酒。”本武王事，谓为周文者，误也。然考宋之问《幸昆池应制诗》亦云“镐饮周文乐，汾歌汉武才”，岂唐人相袭作周文事用耶？

横汾：汉武帝《秋风辞》：“上行幸河东，祀后土，顾视帝京欣然，中流与群臣饮燕。上欣甚，乃自作《秋风辞》曰：‘秋风起兮白云飞，草木黄落兮雁南归。兰有秀兮菊有芳，携佳人兮不能忘。泛楼船兮济汾河，横中流兮扬素波。箫鼓鸣兮发棹歌，欢乐极兮哀情多，少壮几时兮奈老何。’”《水经注》：“汉武帝行幸河东，济汾河，作《秋风辞》于斯水之上。”

三秀：《楚辞》：“采三秀兮于山间。”王逸注：“三秀，谓芝草也。”

铜池：按《汉书·宣帝纪》：“元康四年，金芝九茎产于函德殿铜池中。”师古注：“铜池，承霤是也，以铜为之。”与龙池义不合，亦疑有误。

五云：文人多谓庆云五色为五云，或引《周礼·保章氏》之“五云”入注者，非是。

尧樽：杜审言诗：“尧尊随步辇，舜乐绕行麾。”

北斗：《楚辞》：“援北斗兮酌桂浆。”王逸注：“斗谓玉爵。”

南薰：《家语》：“昔者舜弹五弦之琴，造《南风》之诗，其诗曰：‘南风之薰兮，可以解吾民之愠兮；南风之时兮，可以阜吾民之财兮。’”

和贾舍人早朝大明宫之作

绛帻鸡人送晓筹①，尚衣方进翠云裘。

九天阊阖开宫殿②，万国衣冠拜冕旒。

日色才临仙掌动③，香烟欲傍衮龙浮。

朝罢须裁五色诏，珮声归向凤池头④。

【校】

①送，《唐诗鼓吹》、《唐诗品汇》俱作“报”。

②天，《文苑英华》作“重”。

③色，《瀛奎律髓》作“影”。

④向，凌本、《瀛奎律髓》、《唐诗品汇》俱作“到”。

【注】

大明宫：《长安志》：“大明宫在禁苑之东南，南接京城之北面，西接宫城之东北隅。南北五里，东西三里。贞观八年，置为永安宫城。九年，改曰大明宫，以备太上皇清暑。百官献赀财以助役。龙朔三年，大加兴造，号曰蓬莱宫。咸亨元年，改曰含元宫，寻复大明宫。初，高宗命司农少卿梁孝仁制造此宫，北据高原，南望爽垲，每天晴日朗，南望终南山如指掌，京城坊市街陌，俯视如在槛内，盖甚高爽也。”

绛帻：《汉官仪》：“宫中舆台并不得畜鸡，夜漏未明三刻鸡鸣，卫士候于朱雀门外，着绛帻，专传鸡唱。”

鸡人：《周礼》：“鸡人夜嘑旦以嘂百官。”

尚衣：《唐书·百官志》：“尚衣局奉御二人，直长四人，掌供冕服、几案。”

翠云裘：宋玉《讽赋》：“主人之女，翳承日之华，披翠云之裘。”

九天：《吕氏春秋》：“中央曰钧天，东方曰苍天，东北曰变天，北方曰玄天，西北曰幽天，西方曰颢天，西南曰朱天，南方曰炎天，东南曰阳天。”

仙掌：《三辅黄图》：“《庙记》曰：‘神明台，武帝造，祭仙人处，上有承露盘，有铜仙人，舒掌捧铜盘玉杯，以承云表之露。以露和玉屑服之，以求仙道。’《长安记》：‘仙人掌大七围，以铜为之。’”

五色诏：《邺中记》：“石虎诏书以五色纸，着凤雏口中。”

凤池：《晋书》：“荀勗拜中书监，久之，以勗守尚书令。勗久在中书，专管机事。及失之，甚惘惘怅怅。或有贺之者，勗曰：‘夺我凤凰池，诸君贺我耶？’”《通典》：“魏晋以来，中书监、令掌赞诏命，记会时事，典作文书。以其地在枢近，多承宠任，是以人固其位，谓之‘凤凰池’焉。”

早朝大明宫呈两省僚友

贾至

银烛朝天紫陌长，

禁城春色晓苍苍。

千条弱柳垂青琐，

百啭流莺绕建章。

剑佩声随玉墀步，

衣冠身惹御炉香。

共沐恩波凤池里①，
朝朝染翰侍君王。

【校】

①里，《唐诗品汇》作“上”。

【注】

两省：《杜氏通典》：“时谓尚书省为南省，门下中书为北省；亦谓门下省为左省，中书省为右省；或通谓之两省。”成按：至德二年十月，肃宗入京师。明年，改元乾元。是时，贾至为中书舍人，杜甫为右拾遗，皆有史传岁月可证。王维之为中书舍人为给事，岑参之为右补阙，其岁月无考，要亦当在是时，皆两省官也。是年六月，甫贬华州司功参军，则四诗之唱和正在乾元元年戊戌之春中也。

紫陌：刘孝绰诗：“纡馀出紫陌，迤逦度青楼。”

御炉：《唐书·仪卫志》：“朝日，殿上设黼扆、蹑席、熏炉、香案。”

同和

杜甫

五夜漏声催晓箭，

九重春色醉仙桃。

旌旗日暖龙蛇动，

宫殿风微燕雀高。

朝罢香烟携满袖，

诗成珠玉在挥毫。

欲知世掌丝纶美，

池上于今有凤毛。

【注】

五夜：陆倕《新漏刻铭》：“六日无辨，五夜不分。”李善注：“卫宏《汉旧仪》曰：‘昼漏尽，夜漏起，省中用火，中黄门持五夜，甲夜，乙夜，丙夜，丁夜，戊夜也。’”

九重：《楚辞》：“君之门以九重。”

丝纶：【原注】舍人先世掌丝纶。〇《礼记》：“王言如丝，其出如纶；王言如纶，其出如綍。”《唐书·贾曾传》：“玄宗为太子，遴选宫僚，以曾为舍人。俄擢中书舍人，以父嫌名不拜，徙谏议大夫，知制诰。开元初，复拜中书舍人，曾固辞。议者谓中书乃曹司，非官称，嫌名在礼不讳，乃就职。与苏晋同掌制诰，皆以文辞称，时号‘苏贾’。子至，从玄宗幸蜀，拜起居舍人，知制诰，历中书舍人。”

凤毛：《世说》：“王敬伦丰姿似父，作侍中，加授桓公公服，从大门入。桓公望之，曰：‘大奴固自有凤毛。’”《南齐书》：“谢超宗，祖灵运，宋临川内史。父凤。超宗好学，有文辞，盛得名誉。解褐奉朝请。新安王子鸾，孝武帝宠子，超宗以选补王国常侍。王母殷淑仪卒，超宗作诔奏之，帝大嗟赏，曰：‘超宗殊有凤毛，恐灵运复出。’”

同和

岑参

鸡鸣紫陌曙光寒，

莺啭皇州春色阑。

金阙晓钟开万户，

玉阶仙仗拥千官。

花迎剑佩星初落，

柳拂旌旗露未干。

独有凤凰池上客，
《阳春》一曲和皆难。

【注】

皇州：谢朓诗：“春色满皇州。”张铣注：“皇州，帝都也。”

玉阶：班固《西都赋》：“玉阶彤庭。”张铣注：“玉阶，以玉饰阶也。”

花柳：成按：朱晦庵谓唐时殿庭间皆植花柳，故杜子美诗有“退朝花底散，归院柳边迷”之句。岑诗用“花”、“柳”字，亦其一证。

阳春：《新序》：“客有歌于郢中者，其始曰《下里》、《巴人》，国中属而和者数千人；其为《阳陵》、《采薇》，国中属而和者数百人；其为《阳春》、《白雪》，国中属而和者数十人而已也。引商刻羽，杂以流征，国中属而和者不过数人。是其曲弥高者，其和弥寡。”

毛西河曰：丙午年，避人在湖西，长至夜饮施愚山使君官舍。愚山偶论王维、岑参、杜甫和贾至《早朝》诗，惟杜甫无法，坐客怫然。予解曰：“徐之。往有客亦主此说，予责其或过，客曰：‘不然。律法极细，吾弟论其粗者。律，律也。既题“早朝”，则鸡鸣晓钟、衣冠阊阖，律法如是矣。王维歉于岑参者，岑能以“花迎”、“柳拂”、“《阳春》一曲”补舍人原唱“春色”二字，则王稍减耳。其他则无不同者，何则？律故也。杜即不然，王母仙桃，非朝事也；堂成而燕雀贺，非朝时境也；五夜便日暖耶，舛也，且日暖非早时也；若夫旌旗之动，宫殿之高，未尝朝者也，曰“朝罢”，乱也；“诗成”与早朝半四句，乏主客也。如是非律矣。’予时无以应。然则愚山之论此岂过耶？”愚山大喜，遂书其说以作记。

成按：《早朝》四作，气格雄深，句调工丽，皆律诗之佳者。结句俱用“凤池”事，惟老杜独别，此其妙处不容掩者也。若评较全篇，定其轩轾，则岑为上，王次之，杜、贾为下，虽苏子瞻所赏在“旌旗日暖”二句，杨诚斋所取在“花迎剑佩”一联，文人爱尚各有不同。读西河毛氏之说，其优劣固已判矣，但谓王母仙桃非朝时之事，燕雀相贺非朝时之境，二语犹有未当处。仙桃即殿廷所植之桃，以其托根禁地，故曰仙桃，迎晨而春色浓酣，天然如醉，与王母仙桃迥焉无涉。燕雀每于天光焕发之后，高飞四散，此句咏“早”字甚得，然写作宫殿间景致，未免荒凉耳。要之于堂成而燕雀贺之说，杳不相干也。以此见訾，未免过苦。若其馀之所论驳，岂为无当，或者必欲不祧工部，反訾岑、王二作，宾处太详，主处太略，不如杜作后四句全注意舍人为得和诗体者，岂非溺爱而反蹈不明之过哉？或嫌右丞四用衣冠之字，未免冗杂，亦属吹毛求疵，洗垢索瘢。善言诗者，正不必拘拘于此。至《瀛奎律髓》以京师蹀血之后，疮痍未复，而四人夸美朝仪如此，讥其已泰，宋人腐语尤属可嗤。

苑舍人能书梵字兼达梵音皆曲尽其妙戏为之赠①

名儒待诏满公车，

才子为郎典石渠。

莲花法藏心悬悟，

贝叶经文手自书。

楚辞共许胜扬马，

梵字何人辨鲁鱼？

故旧相望在三事，

愿君莫厌承明庐。

【校】

①《文苑英华》本无“皆”字、“为”字、“之”字。

②今，顾元纬本作“非”。

【注】

苑舍人：《唐书·艺文志》：“苑咸，京兆人。开元末上书，拜司经校书、中书舍人，贬汉东郡司户参军，复起为舍人，终永阳太守。”

名儒：《后汉书》：“谢该善明《春秋左氏》，为世名儒。”

公车：《汉书》“东方朔初来，上书文辞不逊，高自称誉，上伟之，令待诏公车。”师古注：“公车令属卫尉，上书者所诣也。”《后汉书·光武帝纪》：“公、卿、司隶、州牧举贤良方正各一人，遣诣公车。”章怀太子注：“公车，门名，公车所在，因以名焉。《汉官仪》曰：‘公车掌殿司马门，天下上事及征召皆总领之。’”

石渠：《三辅黄图》：“石渠阁，萧何造，其下砻石为渠以导水，若今御沟，因为阁名。所藏入关所得秦之图籍；至于成帝，又于此藏秘书焉。《三辅旧事》：‘石渠阁在未央宫大殿北，以藏秘书。’”

法藏：《法华经》：“阿难常为侍者，护持法藏。”

贝叶：《酉阳杂俎》：“贝多出摩伽陁国，长六七丈，经冬不凋。此树有三种：一者多罗娑力叉贝多，二者多梨婆力叉贝多，三者部婆力叉多罗梨。并书其叶，部阇一色取其皮书之。贝多是梵语，汉翻为叶。贝多罗力叉者，汉书叶树也。西域经书，用此三种皮叶，若能保护，亦得五六百年。”

鲁鱼：《抱朴子》：“谚曰：书三写，鱼成鲁，虚为虎。”

三事：郑康成《毛诗笺》：“以‘三事大夫’为三公。”

承明庐：《汉书》：“君厌承明之庐，劳侍从之事。”张晏注：“承明庐在石渠阁外。直宿所止曰庐。”陆机《洛阳记》：“承明门，后宫出入之门。吾常怪谒帝承明庐，问张公，张公云：‘魏明帝作建始殿，朝会皆由承明门。’”

春日与裴迪过新昌里访吕逸人不遇①

桃源一向绝风尘②，
柳市南头访隐沦。

到门不敢题凡鸟，

看竹何须问主人。

城外青山如屋里③，
东家流水入西邻。

闭户著书多岁月④，
种松皆老作龙鳞⑤。

【校】

①昌，《唐诗鼓吹》作“丰”。

②一向，顾元纬本、凌本俱作“四面”，《唐诗正音》、《唐诗鼓吹》、《唐诗品汇》俱作“面面”。绝，《唐诗鼓吹》作“少”。

③外，一作“上”。

④著，《文苑英华》作“看”。

⑤诸本皆作“种松皆作老龙鳞”，今从《文苑英华》、《唐诗纪事》本。

【注】

凡鸟：《世说》：“嵇康与吕安善，每一相思，千里命驾。安后来，值康不在，喜出户延之，不入，题门上作‘凤’字而去。喜不觉，犹以为欣。故作‘凤’字，凡鸟也。”

看竹：《晋书·王徽之传》：“时吴中一士大夫家有好竹，欲观之，便出坐舆造竹下，讽啸良久。主人洒扫请坐，徽之不顾。将出，主人乃闭门，徽之便以此赏之，尽欢而去。”

闭户著书：《后汉书》：“王充以为俗儒守文，多失其真，乃闭门潜思，绝庆吊之礼，户牖墙壁各置刀笔，著《论衡》八十五篇，二十馀万言。”

同咏

裴迪

恨不逢君出荷蓑，

青松白屋更无他。

陶令五男曾不有，

蒋生三径任相过。

芙蓉曲沼春流满，

薜荔成帷晚霭多。

闻说桃源好迷客，
不如高枕眄庭柯①。

【校】

①枕，《唐诗纪事》作“卧”。

【注】

荷蓑：《小雅》：“尔牧来思，何蓑何笠。”何、荷古通用。

五男：陶渊明《责子诗》：“白发被两鬓，肌肤不复实。虽有五男儿，总不好纸笔。阿舒已二八，懒惰故无匹。阿宣行志学，而不爱文术。雍端年十三，不识六与七。通子垂九龄，但觅梨与栗。天运苟如此，且进杯中物。”

三径：见七卷“求羊踪”注。

芙蓉：《楚辞章句》：“芙蓉，荷花也。”

薜荔：《楚辞·九歌》：“罔薜荔兮为帷。”《尔雅翼》：“薜荔状如乌韭，而生于石上，食之止心痛，亦缘木生，在屋曰昔耶，在墙曰垣衣。今薜荔叶厚实而圆，多蔓，好敷岩石上若罔，故云‘罔薜荔兮为帷’也。或夤缘上木，古木之上，有绝大者，开花结实，其实上锐而下平，外青而中瓤，经霜则瓤红而甘，乌鸟所啄，儿童亦食之，谓之木馒头，亦曰鬼馒头，其状如饼饵中馒头也，食之发瘴。”

庭柯：《归去来辞》：“引壶觞而自酌，眄庭柯以怡颜。”

送杨少府贬彬州

明到衡山与洞庭，

若为秋月听猿声。

愁看北渚三湘近①，
恶说南风五两轻。

青草瘴时过夏口，
白头浪里出湓城②。

长沙不久留才子，

贾谊何须吊屈平。

【校】

①近，顾可久本、《唐诗鼓吹》俱作“客”，《唐诗正音》、《唐诗品汇》俱作“远”。

②出，《唐诗正音》作“见”。

【注】

彬州：《唐书·地理志》：彬州桂阳郡属江南西道。

衡山：《水经注》：“湘水又北径衡山县东。山在西南，有三峰，一名紫盖，一名容峰[1]。容峰最为竦杰，自远望之，苍苍隐天，故罗含云‘望若阵云，非清霁素朝，不见其峰’。丹水涌其左，澧泉流其右。《山经》谓之岣嵝山，为南岳也。”《括地志》：“衡山，一名岣嵝山，在衡州湘潭县西四十一里。”《方舆胜览》：“南岳，一名衡山，在潭州衡山县西三十里，晋因山以名郡。《湘中记》：‘度应斗衡位值离宫，故曰南岳，又名霍山。’《尔雅疏》：‘泰与岱、衡与霍，皆一山有二名。’《南岳记》：‘衡山者，朱陵之灵台，太虚之宝洞。上承翼轸，钤总万物，故名衡山；下踞离宫，统摄火师，故号南岳。赤帝馆其岭，祝融宅其阳。逮于轩辕，以潜、霍二山副焉。’《长沙志》：‘轩翔耸拔九千馀丈，尊卑差次七十二峰。岩洞溪涧泉石之胜，交错于中。又有数十洞、十五岩、三十八泉、二十五溪、九池、九潭、六源、八桥、九井、三穿、三漏，此最著者。’”

北渚：《水经注》：“冯水出临贺郡冯乘县东北冯冈，其水导源〔冯溪〕，西北流，县（冯溪）以托名焉。冯水带约众流，浑成一川，谓之北渚。”《楚辞》：“帝子降兮北渚。”

青草瘴：《广州记》：“地多瘴气，夏为青草瘴，秋为黄茅瘴。”王友琢崖谓：彬州、夏口皆在岭内，无有瘴气。“瘴”当是“涨”字之讹，盖谓青草湖之水涨耳。《元和郡县志》：“巴丘湖，又名青草湖，在巴陵县南七十九里，周回二百六十五里，俗云即古云梦泽也。”《一统志》：“青草湖，一名巴丘湖，北连洞庭，南接潇湘，东纳汨罗之水。每夏秋水泛，与洞庭为一水，涸则此湖先干，青草生焉。”是其义矣。

湓城：《元和郡县志》：“隋文帝平陈，置江州总管，移理湓城。古之湓口城也，汉高帝六年灌婴所筑。”《太平寰宇记》：“江州初理豫章郡，后至成帝咸通元年移理湓城，即今郡是也。”《一统志》：“湓城，即今九江府治。”

贾谊：《汉书》：“天子议以贾谊任公卿之位，绛、灌、东阳侯、冯敬之属尽害之，乃毁谊曰：‘雒阳之人年少初学，专欲擅权，纷乱诸事。’于是天子后亦疏之，不用其议，以谊为长沙王太傅。谊既以适去，意不自得，及度湘水，为赋以吊屈原。屈原，楚贤臣也，被谗放逐，作《离骚赋》，其终篇曰：‘已矣，国亡人，莫我知也。’遂自投江而死。谊追伤之，因以自喻。”

屈平：《史记》：“屈原者，名平，楚之同姓也。”

成按：送人迁谪，用贾谊事者多矣，然俱代为悲忿之词，惟李供奉《巴陵赠贾舍人》诗云：“圣主恩深汉文帝，怜君不遣到长沙。”与右丞此篇结句俱得忠厚和平之旨，可为用事翻案法。

[1] 容峰，当作“芙蓉”。

出塞作

居延城外猎天骄①，
白②草连天野火烧。

暮云空碛时驱③马，
秋日平原好射雕。

护羌校尉朝乘障，

破虏将军夜渡辽。

玉靶角弓珠勒马，

汉家将赐霍嫖姚。

【校】

①城，《文苑英华》作“门”。

②白，一作“百”，非。天，《文苑英华》作“山”。

③驱，《文苑英华》作“驻”。

【注】

【原注】时为御史监察塞上作。

居延城：《汉书·地理志》：张掖郡有居延县，“居延泽在东北，古文以为流沙”。师古曰：“阚骃云：武帝使伏波将军路博德筑遮虏障于居延城。”《括地志》：“汉居延县故城在甘州张掖县东北千五百三十里。”《太平寰宇记》：“居延城，后汉为县，废城在今张掖县东北，本匈奴中地名也，亦曰居延塞。”

碛：《北边备对》：“幕者，漠也，言沙碛广漠，望之漠漠然也。汉以后史家变称为碛。碛者，沙积也，其义一也。”

护羌校尉：《汉官仪》：“护羌校尉，武帝置，秩比二千石，持节，以护西羌。”

乘障：《汉书》：“上乃遣狄山乘障。”师古注：“乘，登也。登而守之。”障谓塞上险要之处，别筑为城，因置吏士而为障蔽，以扞寇也。

破虏将军：《魏志》：“袁术表孙坚行破虏将军。”

渡辽：《汉书》：“辽东乌桓反，以中郎将范明友为度辽将军，将北边七郡郡千骑[1]击之。”应劭曰：“当度辽水往击之，故以‘度辽’为官号。”《水经》：“大辽水出塞外卫白平山，东南入塞，过辽东湘平县西，又东南过房县西，又东过海市县西，南入于海。”

靶：《说文》：“靶，辔革也。”

霍嫖姚：《汉书》：“霍去病年十八为侍中。善骑射，再从大将军。大将军受诏，与壮士，为票姚校尉，与轻勇骑八百直弃大将军数百里赴利，斩捕首虏过当。”服虔注：票姚“音飘摇”。师古曰：“票音频妙反。姚音羊召反。票姚，劲疾之貌也。荀悦《汉纪》作‘票鹞’字。去病后为票骑将军，尚取‘票姚’之字耳。今读者音飘遥，则不当其义也。”然诗人多从服音。

成按：王弇州甚佳此作，谓非两犯“马”字，足当压卷。谢廷瓒《维园铅擿》以为“驱马”当作“驱雁”，引鲍照诗“秋霜晓驱雁”，阳衒之《洛阳伽蓝记》“北风驱雁，千里飞雪”为证。予谓“驱马”、“射雕”皆塞外射猎之事，若作“驱雁”，则与上下句全不贯串。诗中复字，初、盛名手往往不忌，以此擿为疮痏，未免深文。至欲改易一字以为全璧，亦如无意味画工，割蕉加梅，是则是矣，岂妙手所谓冬景哉！或谓刘梦得一诗用两“高”字，苏东坡一诗用两“耳”字，皆以解义不同，不作重复论。然观杜工部《崔评事弟许相迎不到》一诗，既云“江阁要宾许马迎”，又云“醉于马上往来轻”，两“马”字全无分别。古今诗律之细，必推老杜，杜亦不以此为忌，何必鳃鳃于是乎？

[1] 千骑，《汉书·昭帝纪》作“二千骑”。

奉和圣制与太子诸王三月三日龙池春禊应制①

故事修春禊，新宫展豫游。

明君移凤辇，太子出龙楼。

赋掩陈王作，杯如洛水流。

金人来捧剑，画鹢去回舟②。

苑树浮宫阙，天池照冕旒。

宸章在云汉③，垂象满皇州。

【校】

①应制，《文苑英华》作“之作”。

②去，顾元纬本、凌本俱作“出”。

③汉，顾元纬本、凌本俱作“表”。

【注】

春禊：《广韵》：“禊，祓除不祥也。”《晋书·礼志》：“汉仪，季春上巳，官及百姓皆禊于东流水上，洗濯祓除去宿垢。而自魏以后，但用三日，不以上巳也。”徐广《史记》注：“三月上巳，临水祓除谓之禊。”江总诗：“上巳娱春禊。”

凤辇：《唐会要》：“旧制，辇有七：一曰大凤辇，二曰大芳辇，三曰仙游辇，四曰小轻辇，五曰芳亭辇，六曰大玉辇，七曰小玉辇。”

陈王：《魏志》：“陈思王植，字子建。邺铜爵台新成，太祖悉将诸子登台，使各为赋。植援笔立成，可观，太祖甚异之。”

洛水：《晋书·束晳传》：“武帝尝问挚虞三日曲水之义，虞对曰：‘汉章帝时，平原徐肇以三月初生三女，至三日俱亡，村人以为怪，乃招携之水滨洗祓，遂因水以泛觞，其义起此。’帝曰：‘必如所谈，便非好事。’晳进曰：‘挚虞小生，不足以知，臣请言之。昔周公成洛邑，因流水以泛酒，故逸《诗》云“羽觞随波”。又秦昭王以三日置酒河曲，见金人奉水心之剑，曰：“令君制有西夏。”及霸诸侯，因此立为曲水。二汉相缘，皆为盛集。’”

画鹢：《子虚赋》：“浮文鹢。”张揖注：“鹢，水鸟也。画其像于船首。”张正见诗：“波中画鹢涌，帆上锦花飞。”

奉和圣制上巳于望春亭观禊饮应制①

长乐青门外，宜春小苑东。

楼开万户上②，辇过百花中。

画鹢移仙妓③，金貂列上公。

清歌邀落日，妙舞向春风④。

渭水明秦甸⑤，黄山入汉宫。

君王来祓禊，灞浐亦朝宗。

【校】

①应制，《文苑英华》作“之作”。〇《万首唐人绝句》、《乐府诗集》摘首四句，题作《浣沙女》，改“辇过”作“人向”。

②户，《文苑英华》作“井”。

③妓，《唐诗品汇》作“仗”。

④妙，《文苑英华》作“妍”。

⑤甸，《文苑英华》作“殿”。

【注】

望春亭：《唐书·地理志》：京兆府万年县有“南望春宫，临浐水，西岸有北望春宫，宫东有广运潭”。《雍录》：“南望春亭、北望春亭在禁苑东南高原之上，旧记多云望春宫，其东正临浐水也。”

金貂：《隋书·礼仪志》：“武冠，今左右侍臣及诸将军武官通服之。侍中常侍，则加金紫[1]焉，插以貂尾，黄金为饰云。”江淹诗：“金貂服玄缨。”

上公：《尚书》：“庸建尔于上公。”《晋书·职官志》：“太宰与太傅、太保皆为上公。”《唐六典》：“三师，训导之官也，其名即周之三公。汉哀、平间，始尊师傅之位在三公之上，谓之上公。”

清歌妙舞：谢朓诗：“清歌留上客，妙舞送将归。”

灞浐：《三辅黄图》：“灞水出蓝田谷，西北入渭。浐水亦出蓝田谷，北至霸陵入霸。”

朝宗：《禹贡》：“江、汉朝宗于海。”孔安国《传》：“二水经此州而入海，有似于朝，百川以海为宗。宗，尊也。”孔颖达《正义》云：“《周礼·大宗伯》：诸侯见天子之礼，‘春见曰朝，夏见曰宗’。郑云：‘朝犹朝也，欲其来之早也。（尊宗）〔宗，尊〕也，欲其尊王也。’‘朝宗’是人事之名，水无性识，非有此义。以海水大而江、汉小，以小就大，似诸侯归于天子，假人事而言也。”《诗》：“沔彼流水，朝宗于海。”郑康成《笺》：“兴者，水流而入海，小就大也。喻诸侯朝天子亦犹是也。诸侯春见天子曰朝，夏见曰宗。”孔颖达《正义》：“朝宗者，本诸侯见天子之礼。臣之朝君，犹水之趋海，故以水流入海为朝宗也。”

[1] 金紫，《隋书·礼仪志》作“金珰附蝉”。

奉和圣制幸玉真公主山庄因题石壁十韵之作应制①

碧落风烟外，瑶台道路赊。

如何连帝苑，别自有仙家。

比地回銮驾②，缘溪转翠华。

洞中开日月，窗里发云霞。

庭养冲天鹤，溪流上汉查③。

种田生白玉，泥灶化丹砂。

谷静泉逾响，山深日易斜。

御羮和石髓，香饭进胡麻。

大道今无外，长生讵有涯。

还瞻九霄上，来往五云车。

【校】

①真，刘本、顾可久本、《唐诗品汇》俱作“霄”，非。

②比，《唐诗品汇》作“此”，一作“匝”，俱非。

③流，刘本、《唐诗品汇》俱作“留”。

【注】

玉真公主：按《唐书·公主列传》：玉真公主，睿宗女，字持盈，始封崇昌县主。太极元年为道士，筑观京师，以方士史崇玄为师，俄进号上清玄都大洞三景师。

山庄：《古楼观紫云衍庆集》：“玉真公主与金仙公主俱入道，今楼观南山之麓，有玉真公主祠堂存焉。俗传其地曰邸宫，以为主家别馆之遗址也。然碑志湮没，图经废舛。惟开元中戴璇楼观碑有‘玉真公主师心此地’之语，而王维、储光羲皆有玉真公主山庄、山居之诗，则玉真祠堂为观之别馆审矣。因尽录唐人题咏，刻之祠中。元祐二年，岁在丁卯，七月望日，河东薛绍彭题。”

碧落：《度人经》：“道言：昔于始青天中，碧落空歌。”注云：“东方第一天有碧霞遍满，是云碧落。”

瑶台：《拾遗记》：“昆仑山有瑶台十二，各广千步，皆五色玉为台基。”

銮驾：庾肩吾诗：“銮驾总朝游。”

翠华：《上林赋》：“建翠华之旗。”李善注：“翠华，以翠羽为葆也。”

冲天鹤：见九卷“翀天”注。

上汉查：《博物志》：“旧说云，天河与海通。近世有人居海渚者，年年八月有浮槎去来，不失期。人有奇志，立飞阁于槎上，多赍粮，乘槎而去。十馀日中，犹观日月星辰，自后茫茫忽忽，亦不觉昼夜。去十馀月，奄至一处，有城郭状，屋舍甚严，遥望宫中，多织妇。见一丈夫，牵牛渚次饮之。牵牛人乃惊问曰：‘何由至此？’此人具说来意，并问此是何处，答曰：‘君还至蜀郡，访严君平，则知之。’竟不上岸。因还如期。后至蜀，问君平。曰：‘某年月日，有客星犯牵牛宿。’记其年月，正是此人到天河时也。”

种玉：《搜神记》：“阳公伯雍，洛阳县人也。性笃孝。父母亡，葬无终山，遂家焉。山高八十里，上无水，公汲水，作义浆于阪头，行者皆饮之。三年，有一人就饮，以一斗石子与之，使至高平好地有石处种之，云：‘玉当生其中。’阳公未娶，又语云：‘汝后当得好妇。’语毕不见。乃种其石，数岁，时时往视，见玉子生石上，人莫知也。有徐氏者，右北平著姓，女甚有行，时人求，多不许。公乃试求徐氏。徐氏笑以为狂，因戏云：‘得白璧一双来，当听为婚。’公至所种玉田中，得白璧五双，以聘。徐氏大惊，遂以女妻公。天子闻而异之，拜为大夫。乃于种玉处，四角作大石柱，各一丈，中央一顷地，名曰‘玉田’。”

石髓：《晋书》：“王烈尝得石髓如饴，即自服半，馀半与嵇康，皆凝而为石。”《列仙传》：“邛疏者，周封史也。煮石髓而服之，谓之石钟乳。”葛洪《神仙传》：“神山五百年一开，其中石髓出，得而服之，寿与天相毕。”

无外：《庄子》：“至道无外，谓之大一。”

九霄：沈约诗：“锐意三山上，托慕九霄中。”张铣注：“九霄，九天仙人所居处也。”《云笈七签》：“九霄，九天也。”

五云车：庾信诗：“东明九芝盖，北烛五云车。”

奉和圣制登降圣观与宰臣等同望应制①

凤扆朝碧落，龙图耀金镜。

维岳降二臣，戴天临万姓。

山川八校满，井邑三农竟。

比屋皆可封，谁家不相庆。

林疏远村出，野旷寒山静。

帝城云里深，渭水天边映。

喜气含风景②，颂声溢歌咏。

端拱能任贤，弥彰圣君圣。

【校】

①《文苑英华》本“圣”作“御”，“应制”作“之作”。又顾元纬本、凌本俱无“等”字。

②喜，《文苑英华》作“佳”。

【注】

降圣观：按《唐骊山宫图》，降圣观在山城门之下，虢国庄在其东，饮鹿槽在其西。《通鉴》：“天宝七载十二月戊戌，或言玄元皇帝降于朝元阁。”胡三省注：“玄宗于华清宫中起老君殿，殿之北为朝元阁，以或言老君降于此，改为降圣阁。”

凤扆：孔安国《尚书传》：“扆，屏风，画为斧文，置户牖间。”谓之“凤扆”者，当是画凤于扆上也。

龙图：张衡《东京赋》：“龙图授羲，龟书畀姒。”《水经注》：“黄帝东巡河，过洛，修坛沉璧，受龙图于河，龟书于洛，赤文篆字。”

金镜：刘孝标《广绝交论》：“圣人握金镜，阐风烈。”李善注：“《雒书》曰：‘秦失金镜。’郑玄注：‘金镜，喻明道也。’”

维岳：《诗·大雅》：“崧高维岳，骏极于天。维岳降神，生甫及申。”

八校：《汉书·百官公卿表》：中垒校尉、屯骑校尉、步兵校尉、越骑校尉、长水校尉、胡骑校尉、射声校尉、虎贲校尉，凡八校尉，皆武帝初置。

三农：《周礼》：“一曰三农生九谷。”郑康成注：“郑司农云：三农，平地、山、泽也。玄谓三农，原、隰及平地。”

比屋：陆贾《新语》：“尧舜之民，可比屋而封。”

端拱：《北史》：“天子端拱，群司奉职。”

奉和圣制御春明楼临右相园亭赋乐贤诗应制

复道通长乐，青门临上路。

遥闻凤吹喧，闇识龙舆度①。

褰旒明四目，伏槛纡三顾。

小苑接侯家，飞甍映宫树。

商山原上碧，浐水林端素。

银汉下天章，琼筵承湛露。

将非富民宠②，信以平戎故。

从来简帝心，讵得回天步。

【校】

①龙，凌本作“金”。

②民，《文苑英华》作“人”。秉恕按，唐人以太宗讳，故以“（名）〔民〕”为“人”，右丞是作既云“应制”，自当用“人”字，“民”字疑是后人所改。

【注】

春明楼：《唐六典》：京城“东面三门，中曰春明，北曰通化，南曰延兴”。

右相：《唐书》：天宝元年，“改侍中为左相，中书令为右相”。

复道：《史记·叔孙通传》：“孝惠帝为东朝长乐宫，及间往来，数跸烦人，乃作复道。”

上路：《汉书·枚乘传》：“游曲台，临上路。”梁简文帝诗：“垂阴满上路。”

凤吹：《北山移文》：“闻凤吹于洛浦。”丘迟诗：“驰道闻凤吹。”吕延济注：“凤吹，笙也。笙体似凤，故也。”

龙舆：隋炀帝诗：“翠霞乘凤辇，碧雾翼龙舆。”

明四目：《尚书》：“明四目，达四聪。”孔安国《传》：“广视听于四方，使天下无壅塞也。”孔颖达《正义》云：“明四方之目，使为己远视四方也。达四方之聪，使为己远听闻四方也。”

伏槛：《楚辞》：“坐堂伏槛，临曲池些。”王逸注：“槛，楯也。”

三顾：《三国志·诸葛亮传》：“先帝不以臣卑鄙，猥自枉屈，三顾臣于草庐之中。”

商山：《杜氏通典》：上洛郡上洛县“有商山，亦名地胏山，亦名楚山，四皓所隐。其地险阻。王莽命明威侯王级曰：‘绕霤之固，南当荆楚。’绕霤者，言四面塞阨屈曲，水回绕而霤，即今七盘十二（䋫）〔绕〕”。王应麟《地理通释》：“商山在商州上洛县南十四里，商洛县南一里。”

浐水：潘岳《西征赋》：“南有玄灞素浐。”李善注：“玄、素，水色也。”《雍录》：“浐水，源出蓝田县境之西暨，稍北行至白鹿原西，即趋大兴城。隋世自城外马头堰壅之向长乐坡入城，西至万年、长安两县，凡邑里、宫禁、苑囿，多以此水为用。直至霸陵，乃始合霸，又至新丰县，乃始同霸入渭。”《一统志》：“浐水在陕西西安府城东一十五里，源出蓝田县，合金谷水北流入灞水。”

银汉：《白氏六帖》：“天河谓之天汉、银汉、银河、河汉、天津、绛河、明河。”

湛露：毛苌《诗传》：“《湛露》，天子燕诸侯也。”郑康成《笺》：“燕，谓与之燕饮酒也。诸侯朝觐会同，天子与之燕，所以示慈惠。”

富民：《史记·平津侯传》：“治国之道，富民为（要）〔始〕；富民之要，在于节俭。”

平戎：《左传》：“齐侯使管夷吾平戎于王，使隰朋平戎于晋。”杜预注：“平，和也。”

帝心：《后汉书·耿秉传》：“每公卿会议，常引秉上殿，访以边事，多简帝心。”王俭《褚渊碑文》：“绩简帝心，声敷物听。”

天步：陆机诗：“粲粲光天步。”

或谓律诗无仄韵，其仄韵者乃是对偶古诗耳。成谓古律之分，当以调以格，不当以韵。唐人试士，类用律诗，今考张谓之“落日山照曜”，豆卢荣之“春风扇微和”，裴次元、何儒亮之“亚父碎玉斗”，郭邕之“洛出书”，俱用仄韵，不居然可知乎？孙月峰作《排律（辦）〔辨〕体》，特出仄律一门，盖有见于此矣。

奉和圣制暮春送朝集使归郡应制

万国仰宗周，衣冠拜冕旒。

玉乘迎大客，金节送诸侯。

祖席倾三省，褰帷向九州。

杨花飞上路，槐色荫通沟。

来预钧天乐，归分汉主忧。

宸章类河汉①，垂象满中州②。

【校】

①一作“宸章在云汉”。

②中，一作“皇”。

【注】

朝集使：《唐六典》：“凡天下朝集使皆令都督、刺史及上佐更为之；若边要州都督、刺史及诸州水旱成分，则他官代焉。皆以十月二十五日至于京师，十月一日户部引见讫，于尚书省与群官礼见，然后集于考堂，应考绩之事。元日，陈其贡篚于殿庭。”《唐书·礼乐志》：“设诸州朝集使位：都督、刺史三品以上位于文、武官三品之东、西，四品以下分方位于文、武官当品之下。”

宗周：毛苌《诗传》：“宗周，镐京也。”《博物志》：“周自后稷至于文、武，皆都关中，号为宗周。”《舆地广记》：“京兆府本周室所居，谓之宗周。”

玉乘：江淹《恨赋》：“丧金舆及玉乘。”李善注：“玉乘，玉辂也。”

大客：《周礼》：“大行人掌大宾之礼及大客之仪，以亲诸侯。”郑康成注：“大宾，要服以内诸侯。大客，谓其孤卿。”

金节：《周礼》：“山国用虎节，土国用人节，泽国用龙节，皆以金为之。”郑康成注：“诸侯使臣行頫聘，则以金节授之，以为行道之信也。”

三省：三省，唐时以尚书省、门下省、中书省为三省。

褰帷：《后汉书》：“贾琮为冀州刺史。旧典，传车骖驾，垂赤帷裳，迎于州界。及琮之部，升车言曰：‘刺史当远视广听，纠察美恶，何有反垂帷裳以自掩塞乎？’乃命御者褰之。百城闻风，自然竦震。”

通沟：左思《魏都赋》：“疏通沟以滨路，罗青槐以荫涂。”

钧天：《史记》：“赵简子疾，五日不知人。寤，语大夫曰：‘我之帝所甚乐，与百神游于钧天，广乐九奏万舞，不类三代之乐，其声动人心。’”

乐：当作洛音，对下“忧”字，与沈佺期“称觞献寿乐钧天”同意。

中州：《列子》：“从中州以东。”嵇康《琴赋》：“放肆大川，济乎中州。”李善注：“中州，犹中国也。”张铣注：“中州，帝都也。”

三月三日曲江侍宴应制①

万乘亲斋祭，千官喜豫游。

奉迎从上苑，祓禊向中流。

草树连容卫，山河对冕旒。

画旗揺浦溆，春服满汀洲。

仙乐龙媒下②，神皋凤跸留。

从今亿万岁，天宝纪春秋③。

【校】

①《文苑英华》“曲江”下有“楼”字。

②乐，顾元纬本、凌本俱作“籞”。

③纪，顾元纬本、凌本俱作“治”。

【注】

祓禊：孟康《汉书》注：“祓，除也。今三月上巳祓禊也。”师古曰：“祓音废，禊音系。”《韵语阳秋》：“上巳日于流水上洗濯祓除，去宿垢，故谓之祓禊。禊者，洁也。”

浦溆：《楚辞》：“入溆浦余儃佪兮。”吕延济注：“溆，亦浦类也。”谢灵运诗：“映泫归溆浦。”

汀洲：《楚辞》：“搴汀洲兮杜若。”《文字集略》：“汀，水际也。”

籞：《汉书·宣帝纪》：“池籞未御幸者，假与贫民。”苏林曰：“折竹以绳绵连禁御，使人不得往来，律名为籞。”应劭曰：“籞者，禁苑也。”章怀太子《后汉书·章帝纪》注亦曰：“籞，禁苑也。音语。”

龙媒：《汉书》：“天马来，龙之媒。”应劭注：“言天马者乃神龙之类，今天马已来，此龙必至之效也。”张正见诗：“红尘扬翠毂，赭汗染龙媒。”

神皋：张衡《西京赋》：“实惟地之奥区神皋。”张铣注：“神者，美言之。泽畔曰皋。”沈约《齐安乐昭王碑文》：“禹穴神皋。”李周翰注：“皋，地也。其地肥沃，故云神皋。”任昉《竟陵文宣王行状》：“神皋载穆。”李周翰注：“神皋，良田也，谓都畿之内也。”

跸：颜师古《汉书》注：“《汉仪注》曰：皇帝辇动，左右侍帷幄者称警，出殿则传跸，止人清道也。”《宋书·礼志》：“《汉仪》曰：‘出称警，入称跸。’说者云，车驾出则应称警，入则应称跸也，而今俱唱之。史臣以为警者，警戒也；跸者，止行也。今从乘舆而出者，并警戒以备非常也。从外而入乘舆相干者，跸而止之也。”

天宝：此诗是天宝改元时所作。

奉和圣制十五夜燃灯继以酺宴应制①

上路笙歌满，春城漏刻长②。

游人多昼日，明月让灯光。

鱼钥通翔凤，龙舆出建章。

九衢陈广乐，百福透名香③。

仙妓来金殿④，都人绕玉堂。

定应偷妙舞⑤，从此学新妆。

奉引迎三事，司仪列万方⑥。

愿将天地寿，同以献君王。

【校】

①《文苑英华》作“奉和十五夜燃灯继以酺宴之作应制”。

②漏刻，凌本作“刻漏”。

③透，一作“迓”。

④仙，一作“神”。

⑤定，《文苑英华》作“止”。妙，一作“艳”。

⑥列，《文苑英华》作“立”。

【注】

燃灯：《菊坡丛话》：“唐明皇在东都，正月望夜，移仗上阳宫，设蜡炬，连属不绝，结彩缯为灯楼，高五十丈，垂以珠玉，风动锵鸣，灯有龙凤虎豹之状，士民纵乐。初止三夜，后又增十七、十八两夜。当时惟王右丞《奉和圣制》一诗括尽时事。”

酺宴：《汉书》：“酺五日。”服虔曰：“酺音蒲。”文颖曰：“音步。汉律，三人以上无故群饮酒，罚金四两，今诏横赐得令会聚饮食五日也。”师古曰：“酺之为言布也，王德布于天下而合聚饮食为酺。服音是也。”

漏刻：《后汉书》：“孔壶为漏，浮箭为刻，下漏数刻，以考中星。”

鱼钥：《芝田录》：“门钥必以鱼者，取其不瞑目守夜之义。”梁简文帝诗：“夕门掩鱼钥，宵床悲画屏。”

翔凤：《初学记》：“《晋宫阁名》曰：总章观有翔凤楼。”《雍录》：“唐都畿内外宫殿有薰风、就日、翔凤、咸池、临照、望仙、鹤羽、乘龙等殿，凌烟、翔凤等阁。”

九衢：《楚辞·天问》：“靡蓱九衢。”王逸注：“九交道曰衢。”后人称广路曰“九衢”本此。

百福：《初学记》：《洛阳宫殿簿》有百福殿。《唐六典》：“两仪殿之右曰宜秋门，宜秋门之右曰百福门，其内曰百福殿。”《唐宫城图》百福殿在太极殿内，与千秋殿并。

奉引：《汉书·郊祀志》：“礼月之夕，奉引复迷。”韦昭注：“奉引，前导引车。”《后汉书》：“乘舆大驾，公卿奉引。”张衡《东京赋》：“奉引既毕，先辂乃发。”薛综注：“奉引，谓引道者。”

司仪：《周礼》：“司仪掌九仪之宾客摈相之礼，以诏仪容、辞令、揖让之节。”

奉和圣制重阳节宰臣及群臣上寿应制①

四海方无事，三秋大有年。

百工逢此日②，万寿愿齐天。

芍药和金鼎，茱萸插玳筵。

玉堂开右个，天乐动宫悬。

御柳疏秋影，城鸦拂曙烟。

无穷菊花节，长奉《柏梁篇》。

【校】

①应制，《文苑英华》作“之作”。

②工，顾元纬本、凌本皆作“生”。

【注】

三秋：李善《文选》注：“秋有三月，故曰三秋。《春秋元命苞》曰：阳气数成于三，故时别三月。宋衷曰：四时皆象此类，不唯秋也。”

大有年：《穀梁传》：“五谷大熟，为大有年。”

百工：百官也。字见《尚书》。

芍药：《子虚赋》：“勺药之和具，而后御之。”韦昭曰：“勺药，和齐咸酸美味也。”郭璞曰：“勺药，五味也。”师古曰：“勺药，药草名，其根主和五脏，又辟毒气，故合之于兰桂五味，以助诸食，因呼五味之和为勺药耳。今人食马肝、马肠者，犹合勺药而煮之，岂非古之遗法乎？”李善注：“服虔曰：‘具美也，或以勺药调食也。’文颖曰：‘五味之和也。’晋灼曰：‘《南都赋》曰“归雁鸣庵，香稻鲜鱼，以为勺药，酸甜滋味，百种千名”之说是也。’服氏之说，以勺药为药名，或者因说今之煮马肝，犹加勺药，古之遗法。晋氏之说，以勺药为调和之意。枚乘《七发》曰‘勺药之酱’，然则和调之言，于义为得。”《尔雅翼》：“芍药根可以和五脏，制食毒。古者有芍药之酱，合之于兰桂五味，以助诸食，因呼五味之和为芍药。《七发》曰‘勺药之酱’，《子虚赋》曰‘勺药之和具，而后御之’，《南都赋》曰‘归雁鸣庵，香稻鲜鱼，以为芍药，酸甜滋味，百种千名’，是因致其滋味也。故孔子曰：‘不得其酱，不食。’非以备味，自爱之至矣。服虔、文颖、伏俨辈解芍药称具美也，或以为勺药调食，或以为五味之和，或以为以兰桂调食，虽各得彷彿，然未究名实之所起。至韦昭，又训其读‘勺，丁削切；药，旅酌切’，则并没此物之名实矣。”《西溪丛语》：“《溱洧》诗‘赠之以勺药’，江淹《别赋》‘下有芍药之诗’，《子虚》、《南都》二赋言勺药者，乃以鱼肉等物为醢食物也。子建《七发》、张景阳《七命》勺药云云，五臣注勺音酌，药音略。《广韵》亦有二音，《子虚赋》诸家皆误以为《溱洧》之芍药。韩退之《偃城联句》诗云‘两相铺氍毹，五鼎调勺药’，又曰‘但掷顾笑金，难祈却老药’二‘药’不同音也。”

金鼎：鲍照诗：“金鼎玉七合神丹。”

茱萸：《艺文类聚》：“《风土记》曰：九月九日，律中无射而数九，俗尚此日折茱萸房以插头，言辟除恶气而御初寒。”

玳筵：刘桢《瓜赋》：“布象牙之席，薰玳瑁之筵。”

右个：《吕氏春秋》：“季秋之月，天子居总章右个。”高诱注：“明堂中方外圜，通达四出，各有左右房，谓之个，犹隔也。”[1]

宫悬：《周礼》：“正乐县之位，王宫县，诸侯轩县，卿大夫判县，士特县。”郑康成注：“乐县，谓钟磬之属县于笋簴者。郑司农云：宫县四面县，轩县去其一面，判县又去其一面，特县又去其一面。四面象宫室四面有墙，故谓之宫县。”贾谊《新书》：“天子之乐宫悬，诸侯之乐轩悬。”

[1] 此条高诱注在《孟春纪》“天子居青阳左个”句下，非所引之句下。

和陈监四郎秋雨中思从弟据

袅袅秋风动，凄凄烟雨繁。

声连鳷鹊观，色暗凤凰原。

细柳疏高阁，轻槐落洞门。

九衢行欲断，万井寂无喧。

忽有愁霖唱，更陈多露言。

平原思令弟，康乐谢贤昆。

逸兴方三接，衰颜强七奔。

相如今老病，归守茂陵园。

【注】

袅袅：《楚辞》：“袅袅兮秋风。”王逸注：“袅袅，秋风摽木貌。”

鳷鹊观：《上林赋》：“过鳷鹊，望露寒。”张揖注：“鳷鹊观，武帝建元中作，在云阳甘泉宫外。”《三辅黄图》：“甘泉苑，建元中作石阙、封峦、鳷鹊观于苑垣内。”

凤凰原：《太平寰宇记》：雍州昭应县有凤凰原，“后汉延光二年，凤凰集新丰，即此原也，亦骊山之别麓”。《一统志》：“凤凰原在西安府临潼县东北一十里。”

愁霖唱：谢瞻《答灵运》诗：“忽获愁霖唱，怀劳奏所诚。”吕向注：“灵运寄愁霖诗于瞻，故有此答。”

多露：《国风》：“岂不夙夜，（为）〔谓〕行多露。”

平原：《晋书·陆机传》：“成都王颖以机参大将军军事，表为平原内史。”又《陆云传》：“云字士龙，六岁能属文，性清正，有才理。少与兄机齐名，虽文章不及机，而持论过之，号曰‘二陆’。”谢灵运诗：“末路值令弟。”

康乐：《南史·谢灵运传》：“灵运袭封康乐公，性豪侈，车服鲜丽，衣物多改旧形制，世共宗之，咸称谢康乐也。”又《谢惠连传》：“惠连年十岁能属文，族兄灵运嘉赏之，云：‘每有篇章，对惠连辄得佳语。’”

三接：见《周易·晋卦》。

七奔：《左传》：“吴始伐楚，伐巢，伐徐，子重奔命。马陵之会，吴入州来。子重自郑奔命。子重、子反于是乎一岁七奔命。”

和仆射晋公扈从温汤

天子幸新丰，旌旗渭水东。

寒山天仗里①，温谷幔城中。

奠玉群仙座，焚香太乙宫②。

出游逢牧马，罢猎有非熊③。

上宰无为化，明时太古同。

灵芝三秀紫，陈粟万箱红。

王礼尊儒教④，天兵小战功。

谋猷归哲匠，词赋属文宗。

司谏方无阙，陈诗且未工。

长吟吉甫颂，朝夕仰清风。

【校】

①寒，一作“远”。里，一作“外”。

②焚，《文苑英华》作“薰”。

③有，一作“见”。

④王礼，《文苑英华》作“玉醴”，误。

【注】

【原注】时为右补阙。

仆射晋公：刘昫《唐书》：“开元二十五年七月庚申，封李林甫为晋国公。”“天宝元年八月壬辰，吏部尚书兼右相李林甫加尚书左仆射。”

温谷：潘岳《西征赋》：“南有汤井温谷。”李善注：“温谷，即温泉也。”

幔城：庾肩吾诗：“别筵开帐殿，离舟卷幔城。”

群仙：按《长安志》：华清宫中有集灵台、朝元阁，皆祀神之所。

牧马：《庄子》：“黄帝将见大隗乎具茨之山，方明为御，昌㝢骖乘，张若、謵朋前马，昆阍、滑稽后车。至于襄城之野，七圣皆迷，无所问涂。适遇牧马童子，问涂焉，曰：‘若知具茨之山乎？’曰‘然。’‘若知大隗之所存乎？’曰：‘然。’黄帝曰：‘异哉小童！非徒知具茨之山，又知大隗之所存。请问为天下。’小童曰：‘夫为天下者，亦奚以异乎牧马者哉？亦去其害马者而已矣。’”

非熊：《搜神记》：“吕望钓于渭阳，文王出游猎，占曰：‘今日猎得一狩，非龙非螭，非熊非罴，合得帝王师。’果得太公于渭之阳。与语，大悦，同车载而还。”

上宰：谢灵运诗：“上宰奉皇灵，侯伯咸宗长。”

陈粟：《史记》：“太仓之粟，陈陈相因。”

万箱：《诗·小雅》：“乃求千斯仓，乃求万斯箱。”箱，郑康成作“车箱”解。

红：《汉书·贾捐之传》：“太仓之粟，红腐而不可食。”左思《吴都赋》：“䚕海陵之仓，则红粟流衍。”吕延济注：“红粟，谓储久而色赤。”

儒教：《晋书·宣帝纪》：“博学洽闻，伏膺儒教。”

天兵：《扬雄·长杨赋》：“天兵四临，幽都先加。”李善注：“天兵，言兵威之盛如天也。”

哲匠：殷仲文诗：“哲匠感萧辰。”李周翰注：“哲，智也。匠，谓善宰万物者。”

文宗：《后汉书·崔骃传赞》：“崔为文宗，世擅雕龙。”《南史·徐陵传》：“自陈创业，文檄军书及受禅诏策，皆陵所制，为一代文宗。”

司谏：成按：《周礼》：“司谏，掌纠万民之德而劝之朋友，正其行而强之道艺，巡问而观察之，以时书其德行道艺，辨其能而可任于国事者。以考乡里之治，以诏废置，以行赦宥。”郑康成注云：“谏犹正也，以道正人行。”则非后世谏官之职，盖借用也。

陈诗：《礼记》：“命太史陈诗，以观民风。”郑康成注：“陈诗，谓采其诗而视之。”

吉甫颂：《诗·大雅》：“吉甫作诵，穆如清风。”

和宋中丞夏日游福贤观天长寺之作

已相殷王国，空馀尚父溪。

钓矶开月殿，筑道出云梯。

积水浮香象，深山鸣白鸡。

虚空陈妓乐①，衣服制虹霓。

墨点三千界②，丹飞六一泥。

桃源勿遽返，再访恐君迷。

【校】

①陈，一作“无”。

②墨，顾元纬本、凌本俱作“黑”。

【注】

【原注】即陈左相所施。

陈左相：《唐书·宰相表》：天宝五载四月丁酉，门下侍郎陈希烈同中书门下平章事。六载二月甲辰，希烈为左丞相兼兵部尚书。

殷王国：《史记》：“武丁夜梦得圣人，名曰说。以梦所见视群臣百吏，皆非也。于是乃使百工营求之野，得说于傅险中。是时说为胥靡，筑于傅险，见于武丁。武丁曰是也。得而与之语，果圣人，举以为相，殷国大治。”

尚父溪：刘向《列仙传》：“吕尚西适周，匿于南山，钓于磻溪。”郑康成《毛诗笺》：“尚父，吕望也，尊称焉。”

月殿：萧子良诗：“月殿风转，层台气寒。”

筑道：孔安国《尚书传》：“傅氏之岩在虞、虢之界，通道所经，有涧水坏道，常使胥靡刑人筑护此道。说贤而隐，代胥靡筑之以供食。”

云梯：谢灵运诗：“惜无同怀客，共登青云梯。”李善注：“郭璞《游仙诗》曰：‘安事登云梯。’张湛《列子》注云：‘云梯可以陵虚。’”刘良注：“仙者因云而升，故曰云梯。”然考唐人诗句，多以山磴为云梯也。

香象：《涅槃经·寿命品》云：“譬如香象为人所缚，虽有良师，不能禁制，顿绝羁锁自恣而去。”又《现病品》中列言诸象之力，有凡象、野象、二牙象、四牙象、雪山白象、香象、青象、黄象、赤象、白象、山象等名。

白鸡：《续博物志》：“陶隐居云：学道之人居山，宜养白鸡、白犬，可以辟邪。”

妓乐：《法华经》：“诸天妓乐，百千万种，于虚空中，一时俱作。”

墨点：《法华经》：“佛告诸比丘：‘乃往过去无量无边不可思议阿僧祗劫，尔时有佛，名大通智胜如来，彼佛灭度已来，甚大久远，譬如三千大千世界所有地种，假使有人磨以为墨，过于东方千国土，乃下一点，大如微尘，又过千国土，复下一点，如是展转，尽地种墨，于汝等意云何，是诸国土，若筭师，若筭师弟子，能得边际，知其数不？’‘不也，世尊。’‘诸比丘，是人所经国土，若点不点，尽抺为尘，一尘一劫，彼佛灭度已来，复过是数无量无边百千万亿阿僧只劫，我以如来知见力故，观彼久远，犹若今日。”

六一泥：《抱朴子》：“第一之丹，名曰丹华。当先作玄黄，用雄黄水、矾石水一钵作汞。戎盐、卤咸、矾石、牡砺、赤石脂、滑石、胡粉各数十斤，以六一泥封之，火之三十六日。成，服之，七日仙。”《云笈七签》：“作六一泥法，矾石、戎盐、卤咸、礜石，右四物分等烧之，二十日止。复取左顾牡蛎、赤石脂、滑石，凡七物，分等，视土釜大小，令足以泥土釜，合治万杵讫，置铁器中，猛下火，九日九夜，药正赤，复治万杵，下细筛，和以醇酽苦酒，合如泥，名曰六一泥。取两赤〔土〕釜，随人作多少，定其釜大小，以六一泥涂两土釜，表里皆令厚三分，日中曝之十日，期令干燥。”

投道一师兰若宿①

一公栖太白，高顶出云烟②。

梵流诸壑遍③，花雨一峰偏。

迹为无心隐，名因立教传。

鸟来还语法，客去更安禅。

昼涉松露尽④，暮投兰若边。

洞房隐深竹，清夜闻遥泉。

向是云霞里，今成枕席前。

岂惟留暂宿，服事将穷年。

【校】

①一作“宿道一上方院”，顾可久本作“投福禅师兰若宿”。

②云，一作“风”。

③壑，一作“洞”。

④露，一作“路”。

【注】

道一：《传灯录》：“江西道一禅师，汉州什邡人也，姓马氏，容貌奇异，牛行虎视，引舌过鼻，足下有二轮文。幼岁依资州唐和尚落发，受具于渝州圆律师。唐开元中，习禅定于衡岳传法院，遇让和尚，同参九人，惟师密受心印。”

太白：《水经注·地理志》曰：“县有太一山，古文以为终南，杜预以为中南也。亦曰太白山，在武功县南，去长安二百里，不知其高几何。俗云：武功太白，去天三百。杜彦达曰：太白山南连武功山，于诸山最为秀杰，冬夏积雪，望之皓然。”《太平寰宇记》：“太白山在凤翔府郿县东南五十里。”《一统志》：“太白山在西安府武功县南九十里。”

鸟来：《法苑珠林》：“齐邺东大觉寺沙门僧范，姓李，平乡人也。善解群书，时称府库。晚年出家，经论谙委，言行相辅，祥征屡降。尝有胶州刺史杜弼于邺显义寺请范冬讲。至《华严六地》，忽有一雁飞下，从浮图东顺行入堂，正对高座，伏地听法。讲散徐出，还顺塔西，乃尔翔逝。又于此寺夏讲，雀来在座西南伏听，终于九旬。又曾处济州，亦有一鹗鸟飞来入听，讲讫便去。”

洞房：《上林赋》：“岩窔洞房。”李周翰注：“洞，通也。”

河南严尹弟见宿弊庐访别人赋十韵

上客能论道，吾生学养蒙。

贫交世情外，才子古人中。

冠上方簪豸①，车边已画熊。

拂衣迎五马，垂手凭双童。
花醥和松屑②，茶香透竹丛。

薄霜澄夜月，残雪带春风。

古壁苍苔黑，寒山远烧红。

眼看东候别，心事《北山》同③。

为学轻先辈④，何能访老翁。

欲知今日后，不乐为车公。

【校】

①簪，《文苑英华》作“安”。

②醥，一作“醴”。

③山，《文苑英华》作“川”。

④为，《文苑英华》作“若”。

【注】

养蒙：字出《周易·蒙卦》。

簪豸：《独断》：“法冠，楚冠也，一曰柱后、惠文冠，高五寸，以纚裹，铁柱卷，秦制执法服之。今御史廷尉监平服之，谓之獬豸冠。獬豸，兽名，一角。今冠两角，以獬豸为名，非也。”刘昫《唐书·舆服志》：“法冠一名獬豸冠，以铁为柱，其上施珠两枚，为獬豸之形，左右御史台流内九品以上服之。”

画熊：刘昭《后汉书·舆服志》注：“《古今注》曰：武帝天汉四年，令诸侯王大国朱轮，特虎居前，左兕右麋；小国朱轮画，特熊居前，寝麋居左右，卿车者也。”

醥：左思《蜀都赋》：“觞以清醥。”李周翰注：“醥，清酒也。”

候：候谓封土为坛，以记里也。唐制，五里只候，十里双候。韩昌黎《路旁堠》诗“堆堆路傍堠，一双复一只”是也。

北山：《申公诗说》：“《北山》，大夫行役，不得以养其父母，而作此诗。”

先辈：成按：先辈有三义。一为尊敬之称，《国史补》云“进士互相推敬，谓之先辈”是也。一为己第之称，《演繁露》云“唐世举人呼己第者为先辈”是也。一为先达之称，《魏志·陶谦传》注“郡守张磐同郡先辈与谦父友意殊亲之”、《吴志·阚泽传》“州里先辈丹阳唐固亦终身积学，称为儒者”、《隋书·经籍志》“班固为兰台令史，与诸先辈陈宗、尹敏、孟冀等共成《光武本纪》”是也。右丞此句当作先达解。

车公：《晋书》：“车胤善于赏会。当时每有盛坐，而胤不在，皆云：‘无车公不乐。’谢安游集之，日辄开筵待之。”

送熊九赴任安阳①

魏国应刘后，寂寥文雅空。

漳河如旧日，之子继清风。

阡陌铜台下，闾阎金虎中。

送车盈灞上，轻骑出关东。

相去千馀里，西园明月同。

【校】

①安，刘本、顾可久本俱作“洛”，误。

【注】

安阳：《唐书·地理志》：相州邺郡有安阳县。

应刘：《魏志》：“始文帝为五官将，及平原侯植皆好文学。汝南应玚字德琏，东平刘桢字公幹，并见友善。”谢庄《月赋》：“陈王初丧应刘，端忧多暇。”

漳河：《杜氏通典》：“漳水在相州邺县西。”《元和郡县志》：“浊漳水在相州邺县北五里。”

铜台：《水经注》：“邺城之西北有三台，皆因城为基，巍然崇举，其高若山。建安十五年，魏武所起，其中曰铜雀台，高十丈，有屋百馀间。”《一统志》：“铜雀台在漳德府临漳县治西，魏曹操筑，并金虎、冰井，三台相去各六十步。其上复道楼阁相通，中央悬绝，铸大铜雀，高一丈五尺，置之楼顶。”

金虎：《魏志》：“建安十八年九月，作金虎台，凿渠引漳水入白沟，以通河。”《一统志》：“金虎台在漳德府临漳县治西南邺镇，曹操于台下凿渠，引漳水入白沟，遗址尚存。”

灞上：《元和郡县志》：“白鹿原在万年县东二十里，亦谓之霸上。汉文帝葬其上，谓之霸陵。王仲宣诗曰‘南登霸陵岸，回首望长安’，即此也。”《雍录》：“霸上，霸水之上也，亦曰霸头。”

轻骑：《史记·刘敬传》：“轻骑一日一夜可以至秦中。”

西园：曹子建《公宴》诗：“公子敬爱客，终宴不知疲。清夜游西园，飞盖相追随。明月澄清景，列宿正参差。”沈约诗：“西园游上才。”吕向注：“西园，谓魏氏邺都之西园也。文帝每以月夜，集文人才子，共游于西园。”《一统志》：“西园在彰德府邺县旧治，魏曹操所作。”

游悟真寺①

闻道黄金地，仍开白玉田②。

掷山移巨石，咒岭出飞泉。

猛虎同三径，愁猿学四禅。

买香燃绿桂，乞火踏红莲③。

草色揺霞上④，松声泛月边。

山河穷百二，世界满三千⑤。

梵宇聊凭视⑥，王城遂渺然。

灞陵才出树⑦，渭水欲连天。

远县分诸郭⑧，孤村起白烟⑨。

望云思圣主，披雾忆群贤⑩。

薄宦惭尸素，终身拟尚玄。

谁知草庵客，曾和《柏梁篇》。

【校】

①《唐诗纪事》、《唐诗品汇》俱以此诗为王缙所作。

②开，《文苑英华》作“依”。

③踏，一作“塌”。红，凌本、《唐诗纪事》俱作“青”。

④上，《唐诗品汇》作“起”。

⑤满，一作“接”。

⑥凭视，《文苑英华》作“平览”，《唐诗纪事》作“凭览”。⑦才，一作“才”。

⑧诸，《文苑英华》、《唐诗纪事》俱作“朱”。

⑨村，《文苑英华》作“城”。

⑩忆，一作“隐”。

【注】

悟真寺：《长安志》：“崇法寺，即唐悟真寺也，在蓝田县东南二十里王顺山。白居易有诗述其灵，后改名。”《法苑珠林》：“雍州蓝田东悟真山寺，寺居蓝田谷之西崖，制穷山美，殿堂严整。”

黄金地：《法苑珠林》：“须达长者请祇陀太子，欲买园造精舍。祇陀太子言：‘若能以黄金布地，令间无空者，便当相与。’须达曰：‘诺，谨随其价。’便使人象负金出，八十顷中须臾欲满，残馀少地。须达思惟：‘何藏金足，不多不少，当取满之。’祇陀问言：‘嫌贵置之。’答言：‘不也。自念金藏，何者可足，当得补满。’祇陀念言：‘佛必大德，乃使斯人轻宝乃尔。教齐且止，勿更出金。园地属卿，树木属我。我自上佛，共立精舍。’”

白玉田：《后汉书·郡国志》：“蓝田出美玉。”张衡《西京赋》：“爰有蓝田珍玉，是之自出。”

咒泉：《十六国春秋》：“昙无谶随王入山。王渴须水，不能即得，谶乃密咒石为出水，因赞曰：‘大王惠泽所感，遂使枯石生泉。’邻国闻者，莫不叹伏。”

四禅：《涅槃经》：“获得四禅，神通安乐。”《华严经》：“是菩萨住此发光地时，即离欲恶不善法，有觉有观，离生喜乐，住初禅；灭觉观，内净一心，无觉无观，定生喜乐，住第二禅；离喜住舍，有念正知，身受乐，诸圣所说，能舍有念正受乐，住第三禅；断乐先除，苦喜忧灭，不苦不乐，舍念清净，住第四禅。”

绿桂：《拾遗记》：“王母与昭王游于燧林之下，取绿桂之膏，燃以照夜。”

乞火：见本卷“鹿女”注中。

百二：《汉书》：“秦，形胜之国也，带河阻山，县隔千里，持戟百万，秦得百二焉。”应劭曰：“言河山之险，与诸侯相悬隔，地绝千里，所以能擒诸侯者，利百二也。”苏林曰：“百二，得百中之二，二万人也。秦地险固，二万人足当诸侯百万人也。”

世界三千：《法苑珠林》：“《长阿含》、《起世经》等：四洲地心即是须弥山。山外别有八山围。如须弥山下，大海深八万四千由旬。其边八山大海，初广八千由旬，中有八功德水。如是渐小，至第七山下，水广一千二百五十由旬，其外咸海，广于无际。海外有山，即是大铁围山。四周围轮，并一日月，昼夜回转，照四天下，名为一国土。即以此为量，数至满千，铁围绕讫，名小千世界。即数小千，复至一千，铁围绕讫，名为中千世界。即数中千，复满一千，铁围绕讫，名为大千世界。其中四洲、山王、日月，乃至有顶，各有万亿。成则同成，坏则同坏，皆是一化佛所统之处，名为三千大千世界，号为娑婆世界。梵本正音，名为索诃世界。依《自誓三昧经》云沙诃世界。”《释氏要览》：“三千大千世界，即释迦牟尼佛所化境也。世界何义？《楞严经》云：世为迁流，界为方位。又云：东、西、南、北、四维、上、下名界、过去、未来、现在名世。《长阿含经》并《起世因本经》云：四洲地心，即须弥山。梵音‘苏弥卢’，此云妙高。此山有八山绕外，有大铁围山，周回围绕，并一日月昼夜回转，照四天下，名一国土。积千国土，名小千世界。积一千小千界，名中千世界。积一千中千界，名大千世界。以三积千故，名三千大千世界。”

王城：鲍照诗：“家世宅关辅，胜带宦王城。”

望云：《史记》：“帝尧者，就之如日，望之如云。”

披雾：《晋书》：“尚书令卫瓘见乐广而奇之，命诸子造焉，曰：‘此人之水镜，见之莹然，若披云雾而睹青天也。”

尸素：《汉书》：“今朝廷大臣，上不能匡主，下亡以益民，皆尸位素餐。”潘岳《关中》诗：“愧无献纳，尸素以甚。”李善注：“薛君《韩诗章句》曰：何谓素餐？素餐者，质人但有质朴，而无治民之材，名曰素餐。尸禄者，颇有所知，善恶不言，默然不语，苟欲得禄而已，譬若尸焉。”

尚玄：用扬雄《太玄》事。

草庵客：《神仙传》：“焦先居河之湄，结草为庵，独止其中。”

与苏卢二员外期游方丈寺而苏不至因有是作①

共仰头陀行，能忘世谛情。

回看双凤阙②，相去一牛鸣。

法向空林说，心随宝地平。

手巾花㲲净，香帔稻畦成。

闻道邀同舍，相期宿化城。

安知不来往，翻以得无生③。

【校】

①《文苑英华》、《唐诗品汇》俱以此诗为王昌龄所作。

②凤，顾元纬本作“树”，误。

③以得，顾元纬本、凌本、《唐诗品汇》俱作“得似”。

【注】

头陀行：《法苑珠林》：“夫五欲盖缠，并是禅障。既能除弃，其心寂静，堪能修道。故此章内具明十二头陀之行。少欲知足，无过此等。西云头陀，此云抖擞。能行此法，即能抖擞烦恼，去离贪着。如衣抖擞，能去尘垢。是故从喻为名。”《翻译名义》：“头陀，新云杜多，此云抖擞，亦云修治，亦云洮汰。《垂裕记》云：抖擞烦恼故也。《善住意天子经》云：头陀者，抖擞贪欲、嗔恚、愚痴、三界、内外六入，若不取不舍，不修不著，我说彼人，名为杜多。今讹称头陀。《大品》云：须菩提，说法者，受持十二头陀，一作阿兰若，二常乞食，三衲衣，四一坐食，五节量食，六中后不饮浆，七冢间住，八树下住，九露地住，十常坐不卧，十一次第乞食，十二但三大衣。”

世谛：《涅槃经》：“世尊，所说世谛第一义谛，其义云何？如出世人之所知者名第一义谛，世人知者名为世谛。五阴和合，称言某甲。凡夫众生，随其所称，是名世谛。解阴无有某甲名字，离阴亦无某甲名字。出世之人，如其性相，而能知之，名第一义谛。或复有法有名有实，或复有法有名无实。有名无实者，即是世谛，有名有实者，是第一义谛。如我众生，寿命知见，养育丈夫，作者受者，热时之焰，乾闼婆城，龟毛兔角，旋火之轮。诸阴界入，是名世谛。苦集灭道，名第一义谛。”昭明太子解二谛义云：“所言二谛者，一是真谛，二名俗谛。真谛亦名第一义谛，俗谛亦名世谛。真谛、俗谛，以立体立名；义谛、世谛，以褒贬立目。”《宗镜录经》云：“以凡夫见之为世谛，以圣人见之为空谛。所称谛者，审实不虚，故称为谛。世谛不无，执假为谛，真谛非有，证实为谛。”

一牛鸣：《太藏一览》：“一牛鸣地，其声五里。”《翻译名义》：“拘卢舍，此云五百弓，亦云一牛吼地，谓大牛鸣声所极闻。或云一鼓声。《拘舍》云二里，《杂宝藏》云五里。”

心平：《楞严经》：“持地菩萨言：毘舍如来摩顶谓我：‘当平心地，则世界地一切皆平。’”

花㲲：《南史》：“高昌国有草，实如茧，茧中丝如细冤，名曰白叠子。国人取之，织以为布，布甚软白，交市用焉。”

春日直门下省早朝

骑省直明光，鸡鸣谒建章。

遥闻侍中佩，暗识令君香①。

玉漏随铜史②，天书拜夕郎③。

旌旗映阊阖，歌吹满昭阳。

官舍梅初紫，宫门柳欲黄。

愿将迟日意，同与圣恩长。

【校】

①君，《文苑英华》作“公”。

②随，《文苑英华》作“催”。

③拜，《文苑英华》作“问”。

【注】

【原注】时为左补阙。

门下省：《雍录》：“按《六典》，宣政殿前有两庑，两庑各自有门。其东曰日华，日华之东则门下省也，以其地居殿庑之左，故又曰左省也。凡两省官系衔以左者，如左散骑、左谏议、给事中皆其属也。西廊有门曰月华，月华之西即中书省也，凡系衔为右者，如右谏议、右常侍、中书舍人则其属也。故东西两省皆有骑省，为其各分左右，而常侍亦分左右也。”

骑省：谓散骑之省，出潘岳《秋兴赋序》。唐时两省皆有散骑常侍，故亦谓之“骑省”。

侍中佩：《宋书·礼志》：“侍中、左右常侍皆佩水苍玉。”《古今注》：“汉末丧乱，玉佩之法绝而不传。魏侍中王粲识古佩法，始更制焉。”

令君香：《艺文类聚》：“《襄阳记》曰：荀令君至人家，坐处三日香。”

铜史：陆倕《新漏刻铭》：“铜史司刻，金徒抱箭。”李善注：“张衡《漏水转浑天仪制》曰：盖上又铸金铜仙人，居左壶，为胥徒，居右壶，皆以左手抱箭，右手指刻，以别天时早晩。”

夕郎：见十卷“琐闱”注中。

歌吹：梁徐（俳）〔悱〕妻刘氏诗：“况复昭阳近，风传歌吹声。”[1]

迟日：《诗》：“春日迟迟。”毛苌《传》云：“迟迟，舒缓也。”孔颖达《正义》云：“迟迟者，日长而暄之意，故为舒缓。计春秋漏刻多少正等，而秋言凄凄，春言迟迟者，阴阳之气感人不同。张衡《西京赋》云：‘人在阳则舒，在阴则惨。’然则人遇春暄，则四体舒泰，春觉昼景之稍长，谓日行迟缓，故以迟迟言之。及遇秋景，四体褊燥，不见日行急促，惟觉寒气袭人，故以凄凄言之。凄凄是凉，迟迟是暄，二者观文似同，本意实异也。”

[1] 此二句出自《玉台新咏》中《和婕妤怨》诗。清纪容舒《玉台新咏考异》云：“案，《乐府诗集》此首及下一首均作王叔英妻，《玉台》旧本亦必如是，后人因《艺文类聚》载此首为徐悱妻，遂改题此首为令娴，而未检前之已见耳。”

上张令公

珥笔趋丹陛，垂珰上玉除。

步檐青琐闼，方幰画轮车。

市阅千金字，朝开五色书①。

致君光帝典，荐士满公车。

伏奏回金驾，横经重石渠。

从兹罢角抵，希复幸储胥②。

天统知尧后，王章笑鲁初。

匈奴遥俯伏，汉相俨簪裾。

贾生非不遇，汲黯自堪疏。

学《易》思求我，

言《诗》或起予。

尝从大夫后，何惜隶人馀。

【校】

①开，一作“闻”。

②希，顾元纬本、凌本俱作“且”，误。

【注】

张令公：《唐书·玄宗本纪》：开元十一年“四月甲子，张说为中书令”。二十（一）〔二〕年五月戊子，“张九龄为中书令”。此张令公应是九龄，顾元纬以为张说，误矣。

珥笔：曹植《求通亲亲表》：“安宅京室，执鞭珥笔。”李善注：“珥笔，（载）〔戴〕笔也。”潘岳诗：“优游省闼，珥笔华轩。”吕向注：“珥，执也。”

垂珰：鲍照诗：“垂珰散佩盈玉除。”

步檐：《上林赋》：“步櫩周流。”师古注：“步櫩，言其下可行步，即今之步廊也。”左思《魏都赋》：“方步櫩而有逾。”李善注：“步櫩，长廊也。”

青琐闼：范彦龙诗：“摄官青琐闼，遥望凤凰池。”

方幰：纪少瑜诗：“日落庭光转，方幰屡移阴。”

千金字：《史记》：“是时诸侯多（辨）〔辩〕士，如荀卿之徒，著书布天下。吕不韦乃使其客人人著所闻，集论以为八览、六论、十二纪，二十馀万言。以为备天地万物古今之事，号曰《吕氏春秋》。布咸阳市门，悬千金其上，延诸侯游士宾客，有能增损一字者予千金。”

帝典：王俭《褚渊碑文》：“光我帝典，缉彼民黎。”

回金驾：颜延年诗：“金驾映松山。”李善注：“金驾，金辂也。”《后汉书》：“帝尝轻与期门近出，姚期顿首车前曰：‘臣闻古今之戒，变生不意，诚不愿陛下微行数出。’帝为之回舆而还。”

石渠：《汉书》：“韦玄成受诏，与太子太傅萧望之及《五经》诸儒杂论同异于石渠阁。”

角抵：《汉书·武帝纪》：“元封三年春，作角抵戏。”文颖注：“名此乐为角抵者，两两相当角力，角技艺射御，故名角抵，盖杂乐技也。”《元帝纪》：初元五年“罢角抵”。《贡禹传》：“天子纳善其忠，乃下诏罢角抵诸戏。”《刑法志》：“春秋之后，灭弱吞小，并为战国，稍增讲武之礼，以为戏乐，用相夸视。而秦更名角抵。”《后汉书·南匈奴传》：“祖会飨赐作乐，角抵百戏。”章怀太子注：“角抵之戏则鱼龙爵马之属，言两两相当，亦角而为抵对，即今之斗朋，古之角抵也。”

储胥：《三辅黄图》：“武帝作迎风馆于甘泉山，后加露寒、储胥二馆，皆在云阳。（甘泉中）[1]”

天统：《汉书》：“汉承尧运，德祚已盛，断蛇着符，旗帜上赤，协于火德，自然之应，得天统矣。”孟康曰：“十一月天统，物萌色赤，故云得天统矣。”臣瓒曰：“汉承尧绪，为火德。秦承周后，以火代木，得天之统绪，故曰得天统。汉初因秦正，至太初元年始用夏正，不用十一月为正也。”

王章：《左传》：“晋侯请隧，弗许，曰：‘王章也。’”

鲁初：《檀弓》：“夫鲁有初。”郑康成注：“初，谓故事。”

匈奴：《汉书》：“单于来朝，引见白虎殿。丞相王商坐未央廷中，单于前，拜谒商。商起，离席与言，单于仰视商貌，大畏之，迁延却退。天子闻而叹曰：‘此真汉相矣。’”

贾生：《汉书》：“刘向称：‘贾谊言三代与秦治乱之意，其论甚美，通达国体，虽古之伊、管，未能远过也。使时见用，功化必盛。为庸臣所害，甚可悼痛。’追观孝文玄默躬行以移风俗，谊之所陈略施行矣。及欲改定制度，以汉为土德，色尚黄，数用五，及欲试属国，施五饵三表以系单于，其术固已疏矣。谊亦天年早终，虽不至公卿，未为不遇也。”

汲黯：《史记》：“汲黯为中大夫，以数切谏，不得久留内。”

求我：见《周易·蒙卦》。

隶人：《左传》“隶人、牧、圉”。

[1] 按，“甘泉中”三字当属下读。露寒、储胥二馆皆在甘泉宫外。

过沈居士山居哭之

杨朱来此哭，桑扈返于真。

独自成千古，依然旧四邻。

闲檐暄鸟雀，故榻满埃尘。

曙月孤莺啭，空山五柳春。

野花愁对客，泉水咽迎人。

善卷明时隐，黔娄在日贫。

逝川嗟尔命，丘井叹吾身。

前后徒言隔，相悲讵几晨①。

【校】

①几，凌本、《唐诗品汇》俱作“岁”。

【注】

杨朱：《列子》：“随梧之死，杨朱抚其尸而哭。”

桑扈：《庄子》：“子桑户、孟子反、子琴张三人相与友，莫然有间，而子桑户死，未葬。孔子闻之，使子贡往待事焉。或编曲，或鼓琴，相和而歌曰：‘嗟来桑户乎！嗟来桑户乎！而已反其真，而我犹为人猗！’”

善卷：《高士传》：“善卷者，古之贤人也。尧闻得道，乃北面师之。及尧受终之后，舜又以天下让卷。卷曰：‘予立于宇宙之中，冬衣皮毛，夏衣嗖葛，春耕种，形足以劳动；秋收敛，身足以休（息）〔食〕。日出而作，日入而息，逍遥于天地之间，而心意自得。吾何以天下为哉？悲夫！子之不知余也。’遂不受，去，入深山，莫知其终。”

黔娄：《列女传》：“鲁黔娄先生死，曾子与门人往吊之，哭之曰：‘嗟乎！先生之终也，何以为谥？’其妻曰：‘以“康”为谥。’曾子曰：‘先生在时，食不充口，衣不盖形，死则手足不敛，旁无酒肉，生不得其美，死不得其荣，何乐于此，而谥为“康”乎？’其妻曰：‘昔先生君尝欲授之以政，以为相国，（而辞）〔辞而〕不为，是有馀贵也。君尝赐之粟三十钟，先生辞而不受，是有馀富也。彼先生者，甘天下之淡味，安天下之卑位，不戚戚于贫贱，不忻忻于富贵，求仁而得仁，求义而得义，其谥为“康”，不亦宜乎？’”

逝川：鲍照诗：“东海并逝川，西山导落晖。”王俭《褚渊碑文》：“感逝川之无舍，哀清晖之渺默。”

丘井：《维摩诘经》：“是身如丘井，为老所逼。”鸠摩罗什曰：“丘井，丘墟枯井也。”

哭祖六自虚

否极当闻泰，嗟君独不然。

悯凶才稚齿①，羸疾至中年。

馀力文章秀，生知礼乐全。

翰留天帐览，词入帝宫传。

国讶终军少，人知贾谊贤。

公卿尽虚左，朋识共推先。

不恨依穷辙，终期济巨川。

才雄望羔雁，寿促背貂蝉。

福善闻前录，歼良昧上玄。

何辜铩鸾翮，何事与龙泉②？

鵩起长沙赋，麟终曲阜编。

城中君道广，海内我情偏。

乍失疑犹见③，沉思悟绝缘。

生前不忍别，死后向谁宣？

为此情难尽，弥令忆更缠。

本家清渭曲，归葬旧茔边。

永去长安道，徒闻京兆阡④。

旌车出郊甸，乡国隐云天⑤。

定作无期别，宁同旧日旋⑥。

候门家属苦⑦，行路国人怜。

送客哀终进⑧，征途泥复前⑨。

赠言为挽曲，奠席是离筵。

念昔同携手，风期不暂捐。

南山俱隐逸，东洛类神仙。

未省音容间，那堪生死迁？

花时金谷饮，月夜竹林眠。

满地传《都赋》，倾朝看药船。

群公咸属目⑩，微物敢齐肩。

谬合《同人》旨，而将玉树连。

不期先挂剑，长恐后施鞭。

为善吾无矣，知音子绝焉。

琴声纵不没，终亦断悲弦⑪。

【校】

①齿，凌本作“子”，误。

②《文苑英华》作“底事碎龙泉”。又“与”字一作“失”，一作“劚”。

③见，《文苑英华》作“在”。

④闻，《文苑英华》作“开”。

⑤天，凌本作“间”。

⑥旧，凌本作“昔”。

⑦属，凌本作“族”。

⑧终，一作“难”。

⑨泥，《文苑英华》、顾可久本俱作“哭”。

⑩公，一作“英”。

⑪断，一作“继”。

【注】

【原注】时年十八。

否泰：《抱朴子》：“寒暑代谢，否终则泰。”

闵凶：《左传》：“寡君少遭闵凶。”杜预注：“闵，忧也。”

稚齿：《后汉书·郎姸传》：“子奇稚齿，化阿有声。”王融《曲水诗序》：“耆年阙市井之游，稚齿丰车马之好。”

羸疾：《晋书·陶潜传》：“躬耕自资，遂抱羸疾。”

天帐：《书断》：“梁鹄，字孟皇，安定乌氏人。少好书，受法于师宜官，以善八分书知名。举孝廉为郎，灵帝重之，亦在鸿都门下，迁幽州刺史。魏武甚爱其书，常悬帐中，又以钉壁，以为胜宜官也。”

终军：《汉书》：“终军，字子云，济南人也。少好学，以辩博能属文闻于郡中。年十八，选为博士弟子。至府受遣，太守闻其有异才，召见军，甚奇之。”

贾谊：《汉书》：“贾谊，洛阳人也。年十八，以能诵诗书属文称于郡中。”

虚左：见六卷“夷门”注中。

穷辙：《晋书》：“阮籍时率意独驾，不由径路，车迹所穷，辄恸哭而返。”

巨川：《尚书》：“若济巨川，用汝作舟楫。”

羔雁：《说苑》：“卿以羔为贽。羔者，羊也。羊群而不党，故卿以为贽。大夫以雁为贽。雁者，行列有长幼之礼，故大夫以为贽。”《后汉书·陈纪传》：“每宰府辟召，常同时旌命，羔雁成群。”

福善：《尚书·汤诰》：“天道福善祸淫。”

歼良：《诗》：“歼我良人。”孔绍安诗：“与善成空说，歼良信在兹。”

上元：扬雄《甘泉赋》：“将郊上玄。”李善注：“上玄，天也。”

铩鸾翮：颜延年诗：“鸾翮有时铩。”李善注：“许慎曰：铩，残羽也。”

龙泉：见十六卷“龙跃平津”注［[1]］。

鵩赋：《汉书》：“贾谊为长沙王太傅三年，有鵩飞入谊舍，止于坐隅。鵩似鸮，不祥鸟也。谊既谪居长沙，长沙卑湿，谊自伤悼，以为寿不得长，乃为赋以自广。”

麟终：《春秋元命苞》：“孔子曰：‘丘作《春秋》，始于元，终于麟，王道成也。’”范宁《穀梁集解》：“《春秋》之文，广大悉备，义始于隐公，道终于获麟。”

曲阜：《史记》：“封周公旦于少昊之墟曲阜，是为鲁公。”应劭曰：“曲阜在鲁城中，委曲长七八里。”

京兆阡：《汉书》：“武帝时，京兆尹曹氏葬茂陵，民谓其道为京兆阡。”

郊甸：潘岳诗：“登城望郊甸。”

风期：庾信诗：“风期幸共存。”

神仙：《后汉书》：“郭林宗游于洛阳，始见河南尹李膺。膺大奇之，遂相友善，于是名振京师。后归乡里，衣冠诸儒送至河上，车数千辆。林宗唯与李膺同舟而济。众宾望之，以为神仙焉。”

金谷：石崇《金谷诗叙》曰：“余以元康六年，从太仆卿出为使持节监青徐诸军事、征虏将军，有别庐，在河南县界金谷涧中。或高或下，有清泉茂林，众果、竹柏、药草之属，莫不毕备。又有水碓、鱼池、土窟，其为娱目欢心之物备矣。时征西大将军、祭酒王诩当还长安，余与众贤共送往涧中，昼夜游宴，屡迁其坐，或登高临下，或列坐水滨。时琴瑟笙筑，合载车中，道路并作；及住，令与鼓吹递奏。遂各赋诗，以叙中怀；或不能者，罚酒三斗。”

竹林：《魏氏春秋》：“嵇康寓居河内之山阳县，与之游者未尝见其喜愠之色。与陈留阮籍、河内山涛、河南向秀、籍兄子咸、琅琊王戎、沛人刘伶相与友善，游于竹林，号为‘七贤’。”

都赋：《世说》：“庾仲初作《扬都赋》成，以呈庾亮。亮以亲族之怀，大为其名价云：‘可三《二京》，四《三都》。’于是人人竞写，都下纸为之贵。”

药船：《晋书·夏统传》：“会三月上巳，洛中王公以下，并至浮桥，士女骈填，车服烛路。统时在船中曝所市药，诸贵人车乘来者如云，统并不之顾。”

同人：见《周易·同人卦》。

玉树：《世说》：“魏明帝使后弟毛曾与夏侯玄共坐，时人谓‘蒹葭倚玉树’。”

挂剑：《史记》：“季札之初使，北过徐君。徐君好季札剑，口勿敢言。季札心知之，为使上国，未献。还至徐，徐君已死，于是乃解其宝剑，系之徐君冢树而去。从者曰：‘徐君已死，尚谁与乎？’季子曰：‘不然，始吾已心许之，岂以死倍吾心哉！’”

为善：《左传》：“子产闻子皮卒，哭，且曰：‘吾已！无为为善矣，惟夫子知我。’”

知音：《楚辞章句》：“钟子期死，伯牙破琴绝弦，不更复鼓，以世无知音也。”

[1] ［1］十六卷“龙跃平津”注：《晋书》：“初，吴之未灭也，斗牛之间常有紫气，道术者皆以吴方强盛，未可图也，惟张华以为不然。及吴平之后，紫气愈明。华闻豫章人雷焕妙达纬象，乃要焕宿，屏人曰：‘可共寻天文，知将来吉凶。’因登楼仰观，焕曰：‘仆察之久矣，惟斗牛之间颇有异气。’华曰：‘是何祥也？’焕曰：‘宝剑之精，上彻于天耳。’华曰：‘在何郡？’焕曰：‘在豫章丰城。’华曰：‘欲屈君为宰，密共寻之，可乎？’焕许之。华大喜，即补焕为丰城令。焕到县，掘狱屋基，入地四丈馀，得一石函，光气非常，中有双剑，并刻题，一曰龙泉，一曰太阿。其夕，斗牛间气不复见焉。焕以南昌西山北岩下土以拭剑，光芒艳发。大盆盛水，置剑其上，视之者精芒炫目。遣使送一剑并土与华，留一自佩。或谓焕曰：‘得两送一，张公岂可欺乎？’焕曰：‘本朝将乱，张公将受其祸。此剑当系徐君墓树耳。灵异之物，终当化去，不永为人服也。’华得剑，宝爱之，常置坐侧。华以南昌土不如华阴赤土，报焕书曰：‘详观剑文，乃干将也，莫邪何复不至？虽然，天生神物，终当合耳。’因以华阴土一斤致焕。焕更以拭，剑倍益精明。华诛，失剑所在。焕卒，子华为州从事，持剑行经延平津，剑忽于腰间跃出堕水，使人没水取之，不见剑，但见两龙，各长数丈，蟠萦有文章，没者惧而反。须臾光彩照水，波浪惊沸，于是失剑。华叹曰：‘先君化去之言，张公终合之论，此其验乎！’”

从军行二首①

其一

戈甲从军久②，风云识阵难。

今朝拜韩信，计日斩成安③。

【校】

①顾元纬本、凌本俱录此首，《乐府诗集》亦作王维诗，《万首唐人绝句》、《唐诗纪事》俱作王涯诗。行，顾元纬本作“辞”。

②戈，《乐府诗集》作“旌”。

③后二句，凌本、《乐府诗集》俱作“今朝韩信计，日下斩成安”。

【注】

拜韩信：《汉书·高帝纪》：“汉王斋戒设坛场，拜韩信为大将军，问以计策。”

计日：《魏志》：“司马懿临危制变，禽公孙渊可计日待也。”

斩成安：《史记》：“韩信与张耳以兵数万，欲东下井陉击赵。赵王、成安君陈馀闻汉且袭之也，聚兵井陉口，号称二十万。信引兵遂下，未至井陉口三十里，止舍。夜半，传发选轻骑二千人，人持一赤帜，从间道萆山而望赵军。诫曰：‘赵见我走，必空壁逐我。若疾入赵壁，拔赵帜，立汉赤帜，谓军吏曰：“赵已先据便地为壁。”且彼未见吾大将旗鼓，未肯击前行，恐吾至阻险而还。’信乃使万人先行，出背水阵。赵军望见大笑。平旦，信建大将之旗鼓，鼓行出井陉口。赵开壁击之，大战良久。于是信佯弃鼓旗走水上军。水上军开入之，复疾战。赵果空壁争汉鼓旗，逐韩信。信已入水上军，军皆殊死战，不可败。信所出奇兵二千骑，共候赵空壁逐利，则驰入赵壁，皆拔赵旗，立汉赤帜。二千赵军已不胜，不能得信等，欲还归壁，壁皆汉赤帜，大惊，以为汉皆已得赵王将矣。兵遂乱，遁走。于是汉兵夹击，大破虏赵军，斩成安君泜水上，禽赵王歇。”

其二

燕颔多奇相，狼头敢犯边。

寄言班定远，正是立功年。

【注】

燕颔：《后汉书》：“班超行诣相者，曰：‘祭酒，布衣诸生耳，而当封侯万里之外。’超问其状，相者指曰：‘生燕颔、虎头，飞而食肉，此万里侯相也。’后使西域，西域五十馀国悉皆纳质内属焉。下诏封超为定远侯。”

狼头：《北史》：“突厥者，其先居西海之右，独为部落，盖匈奴之别种也。姓阿史那氏，后为邻国所破，尽灭其族。有一儿，年且十岁，兵人见其小，不忍杀之，乃刖足断其臂，弃草泽中。有牝狼以肉饵之。及长，与狼交合，遂有孕焉。彼王闻此儿尚在，重遣杀之。使者见在狼侧，并欲杀狼。于时若有神物，投狼于西海之东，落高昌国西北山。山有洞穴，狼匿其中，遂生十男。十男长，外托妻孕，其后各为一姓，阿史那即其一也，最贤，遂为君长。

故牙门建狼头纛，示不忘本也。”